1
EVDE

Işık gözlerini açtı. Günlerden pazardı ve erken uyanmıştı. Okula gitmek için erken uyanıyor olmasına, vücudu alışmıştı demek ki. Artık annesi odasına girip “Hâlâ yatağında mısın sen?” diye söylenmeye başlamadan gözleri açılıveriyordu. Daha beteri, gözünü güneşin rahatsız edici ışığıyla açmış olmasıydı.

Böyle zamanlarda isminden nefret ediyordu Işık. Çünkü bazen, güneş ışığı son derece rahatsız edebiliyordu insanı. Gerçi bu sabah güneş ışığına gıcık olan kız, hemen her şeyden nefret eder haldeydi. En yakın arkadaşıyla arası bozuktu, ikinci sınavlarda yükseltmesi gereken notlarını düşürmüştü ve hepsinden kötüsü, hoşlandığı çocuk varlığının farkında bile değildi. ‘Kör olmalı bence!’ diye düşündü. Bunu dilediğine pişman olacağını bilmiyordu o sırada… Daha doğrusu bunu bir dilek olarak söylememişti; ancak söylediği her şeye dikkat etmesi gerektiğini öğreneceği sıralarda, bu cümlesinin de bir dilek olabileceğini düşünecekti.

Asık suratıyla yatağında oturmaya devam ediyordu ve henüz yorganı üzerinden atamamıştı. Zaten yataktan kalkmanın en berbat yanı da yorganın sıcaklığından ayrılmak zorunda kalmasıydı insanın. Halbuki yorganın altında ne güzeldi her şey. Hele uykuya geçerken… Işık hayaller kurardı uykuya geçtiği sırada. Görmek istediği rüyayı kendisi yaratmaya başlardı. Genellikle de hayalini kurduğu evren, rüyasının gerçeği oluverirdi. Düş gücünün en azından geceleri işe yaradığına seviniyordu. Çünkü ne yazık ki, gündüz olunca hayalinden geçen hiçbir şey gerçeğe dönüşmüyordu.

Annesi hiçbir zaman yanına gelmiyordu mesela…

“Günaydın Işık, yüzünü yıka da sofraya gel.”

Işık cevap bile vermeden banyoya yöneldi. Sabah yataktan kalktıktan sonra yüzünü yıkaması gerektiğini biliyordu artık. Kendisine hâlâ küçük bir çocuk gibi davranılmasından bıkmıştı. Kardelen’in yaşında bir bebeydi sanki!

Kardelen, dokuz yaşındaki kardeşiydi ve Işık’a kalırsa aptalın tekiydi. Işık, pek çok başka şey gibi kardeşinden de nefret ediyor; daha fenası, onu kardeşi olarak görmüyordu. Külkedisi masalının kötü kız kardeş karakteriydi ona göre Kardelen… Zavallı kızcağızın kötü bir şey yaptığı yoktu; ancak Işık onun içindeki kötü ruhlu cadının er ya da geç ortaya çıkacağından emindi niyeyse. O güne kadar önlemini almalı, başa çıkılması kolay olmadığını göstermeliydi.

Banyoya girmişti. Aynadaki suratsız haline bakıyordu. Çirkin olduğunu düşündü. Çirkin ve sivilceli... Sadece sivilce olsa neyse, siyah noktaları da vardı! Bu, suratında çıkan türlü ‘yaratık’ için çeşitli kremler kullanıyordu; fakat hiçbirinin kendisini terk etmeye niyeti yok gibiydi. O da kimyasalların başaramadığını bizzat tırnaklarıyla başarmaya kalkışıyordu işte; tıpkı şimdi yaptığı gibi… Gözüne kestirdiği bir yerden başlayıp, tek tek sıkıyordu siyah noktalarını. Başarıya ulaşsa da, ulaşmasa da kesin olan tek bir şey vardı: Sıktığı her noktada iz bırakıyordu! Böylece siyah noktalarından kurtulsa da çirkinliğinden kurtulamıyordu. Yüzü her zaman yara bere içindeydi.

Her gün olduğu kadar kötü başlayan sabaha sıkıcı ebeveyn muhabbetleriyle devam edecekti ne yazık ki. Babası yediğine içtiğine karışmaya başlamıştı bile; hatta yemediğine içmediğine:

“Kaç çeşit peynir var sofrada, hiçbirinin tadına bile bakmıyorsun. Senin bu yaptığın nankörlükten başka bir şey değil!”

“Sev-mi-yo-rum.”

“Ne demek sevmiyorum! Onları satın almak için nasıl çalıştığımı biliyor musun sen, küçük hanım! Sevmemek diye bir şey yok, önüne koyulan her şeyi yemen lazım.”

Yelda da babasına arka çıkmakta gecikmiyordu:

“Bak, farklı çeşitlerde senin için alıyoruz zaten. Birini beğenmezsen, bir başkasını beğeneceksin elbet. Fakat sen inat ediyorsun. Tadına baksan hoşuna gidecek belki.”

Işık hiçbir şey söylemedi. Sadece kısa bir an kafasını kaldırmadan gözleriyle yukarı doğru, ters ters baktı Yelda’ya. Onunla aynı evde yaşamanın verdiği ıstırap yetmiyordu sanki de; bir de böyle dır dır konuşuyordu. Işık bu dünyada en çok nefret ettiği şeyin Yelda’nın ses tonu olduğunu düşündü. Onun konuşmasına, mimiklerine, en çok da ses tonuna gıcık oluyordu. Her geçen gün annesinin yerine gelen bu kadına da, kızı olacak o Kardelen’e de daha tahammül edemez hale geliyordu. Bir an evvel çekip gitmeliydi bu evden.

Büyümek istemesinin tek nedeni buydu. Bir an evvel okuldan kurtulmalıydı. Zaten üniversiteyi kesinlikle başka bir şehirde okuyacaktı. Kararını vermişti. Bu evde daha fazla kalmak istemiyordu. Peynir yemesi için zorlanmayacağı, küçük bir velet muamelesi görmeyeceği, her yaptığı veya yapmadığı şey için eleştirilmeyeceği bir yere ihtiyacı vardı.

Başka zaman olsa, kahvaltıdan sonra fırlar Nazlı’nın yanında alırdı soluğu. Nazlı, en yakın arkadaşıydı. Yani eskiden öyleydi. Onunla da bir daha konuşmayı dahi düşünmüyordu. Şu anda nefret ettiklerinin bir listesini yapsa, Nazlı ilk beşe girebilirdi. Tabii liste sadece insanlardan oluşuyorsa... İnsanlar yerine, insanlar ve şeyler listesi yaparsa, ilk yirmiyi zorlardı. Çünkü güneş ışığından, tırnak makasına kadar her şey, ‘şey’ kategorisine giriyordu. Saymakla bitiremezdi.

Evden dışarı çıkmak için kahvaltıyı değil de babasının çıkmasını bekliyordu Işık. Babası Sabri Bey, her gün çalışırdı. Fabrika işçisiydi, cumartesileri de çalışıyordu. Pazar günleriyse kendine birtakım ek işler bulur, evden çıkar giderdi. Babasının tam olarak ne yaptığını, hele pazar günleri nerede olduğunu hiç bilmezdi; fakat evden kaçtığı için akıllılık ettiğini düşünürdü. Onun, üç kuruşun hesabını yaparak ne denli ağır işlerde çalıştığı konusu, aklının ucundan dahi geçmezdi. Aklına gelse de çok umursamazdı herhalde; yüzünde çıkan siyah noktalardan daha can sıkıcı olamazdı geçim derdi denilen şey. Bu yaşta bunları kafasına takacak değildi.

Babası evden çıkar çıkmaz odasına attı kendini Işık. Üzerini değiştirecekti. Nereye gittiğinin bir önemi yoktu. Her hâlükârda şık olmalıydı. Kendisine Işık yerine “Şık” dense, çok daha hoşuna giderdi. Güzel görünmeye gitgide daha önem verir olmuştu. Artık kesinlikle eşofmanla dışarı çıkmıyordu mesela. Hatta Yelda cadalozuna çaktırmadan, hafif bir makyaj yapmayı da ihmal etmiyordu. Yelda Hanım fark ettiği an başlardı çünkü dır dır konuşmaya:

“Bu kimyasalların cildine ne kadar zarar verdiğini tahmin bile edemezsin. Hem çoğu kozmetik ürününü hayvanlar üzerinde deniyorlar ve ne kadar çok hayvanın katline yol açıyorlar, bilsen! Ah Işık, hiçbir şeyin farkında değilsin. Ne kadar duyarsızsın!”

Her şeyi sineye çekerdi de bu ‘duyarsız’ kelimesine katlanamazdı işte. Avazı çıktığı kadar bağırmaya başlardı:

“Asıl duyarsız olan sensin! Babamla evlenmen bile duyarsızlık! Üzerine bir de çocuk yapmış olman hele! Eğer duyarsız, düşüncesiz birileri varsa, onlar tam olarak siz ikinizsiniz işte! Ama merak etmeyin… Çok az kaldı, birkaç sene sonra bu evden defolup gitmiş olacağım. O zaman rahat edersiniz!”

Yelda Hanım böyle zamanlarda ne yapacağını bilemezdi. Elinden geldiğince iyi davrandığını düşünüyordu üvey kızına. Hatta onu üvey olarak görmüyor, Kardelen’den ayırmıyordu da. Tek umudu bu dönemlerin geçici olmasıydı. Işık büyüyordu, bu yaşlarda onun yanında olmalıydı. Ne söylerse söylesin, gençlik heyecanından oluyordu bunlar, geçecekti…

Tabii bu düşüncelerini de kendisine saklıyordu. Muhtemelen yüksek sesle dile getirse, Işık bunlara da isyan ederdi.

Işık hazırdı. Lacivert kısa bir elbise giymişti; uygun renkte sürdüğü göz kalemiyle hiç de fena gözükmüyordu. Saçlarına bir şey yapamamıştı, ama olsun. Bugünlük böyle idare ederdi. Nasıl olsa Mert’i görmeyecekti. Hoş, Mert’in kendisini gördüğü yoktu ya… Bu düşünce bir anda yerine gelen keyfini kaçırıverdi. Zaten bu evde ne kadar keyfi olurdu ki insanın! Yelda önünü kesmişti bile.

“Işık, kızım, karışmayayım diyorum ama…”

“Karışma o zaman!”

“Ama yavrum…”

“Yavrun falan değilim senin, önümden çekilirsen, dışarı çıkacağım.”

“Nere…”

Kadıncağız cümlesini bitirmeden Işık çıkmıştı bile. Kapıyı çarpıp apartman boşluğunda yalnız kaldığında bir an duraksadı. Çok mu asabileşmişti? Kafasına taktığı her şeyin hırsını Yelda’dan mı çıkarıyordu? Neyse ne! Kendisine annelik etmeye çalışarak, o bunların hepsini hak etmişti zaten!

Işık kendinden emin adımlarla merdivenleri inmeye başladı.

2
SOKAKTA

Kaldırımda yürümekte olan Doğan, kendisini görmüyordu. Karşısında bir ayna olmadığı için değil. O kendisini şimdiye kadar hiç görmemiş olan biriydi. Gözleri ne renk, saçları nasıl… Nasıl birine benzediği hakkında en ufak bir fikri yoktu. Ağabeyi Deniz ve kız kardeşi Duru’yu da hiç görmemişti. Annesi ve babasını da öyle... Kendi varlığının ne kadar farkındaysa, ailesinin varlığının da o kadar farkındaydı.

Onların varlığını da tıpkı kendi varlığı gibi, görmüyor da biliyordu. Seslerini duyuyor, dokunuyordu onlara. Ağabeyine sesini yükseltiyordu bazen; sinirlendiğinde kız kardeşinin saçını çektiği oluyordu. Duru’nun çekilecek uzunluktaki saçı ile kendi kısa saçını kıyaslayabiliyordu böylece.

Önemli bir şey miydi bilmiyordu ama hiç saç görmemişti. Kendi saçlarının kahverengi, gözlerinin ela olduğunu biliyordu. Kahverenginin sıcak ve hoş olduğunu düşünüyordu Doğan; çünkü kahve sıcak bir içecekti. Saçlarındaki rengin kahvenin acı tadından nasibini almadığını düşünmekteydi ama. Renklerin tadı olmazdı herhalde. Ela ise nazik bir renk olmalıydı, içinde geçen ‘la’ hecesindeki incelik ona bunu hissettiriyordu en azından.

***

Kaldırımda yürümekte olan Işık, karşısından gelen çocuğa pürdikkat bakıyordu. Elindeki beyaz renkli baston ilgisini çekmişti. Daha evvel görme engelli insanlar gördüğü için bu bastonun ne işe yaradığını biliyordu. Fakat ilk defa kendi yaşlarında bir çocuğun böyle bir bastonla sokakta dolaştığını görüyordu. Garipsemişti.

Kendisine doğru ilerlemekte olan çocuğa adım adım yaklaştıkça bir çeşit heyecan duymaya başladı. Kalp atışları hızlandı, avuçlarının içi terledi… Hatta neredeyse karnı sancılanıyordu. Sanki bir sınava girecek veya öğretmenlerinden birine suçlu olduğu bir konu ile ilgili açıklamayı yapacaktı. Kendisini bu gözü görmeyen çocukla dünyada bir başına kalmış gibi hissediyordu. Bir yandan onun kendisine ihtiyacı olabileceğini düşünüp gözlerini hareketlerinden ayırmıyordu; bir yandan ise ona duyduğu ‘acıma’ hissi nedeniyle kendisini kötü hissediyordu.

Ne vardı ki yani bunda? Gözü görmeyen kendisi de olabilirdi. Hem eğer bu çocuk şimdiye kadar hiçbir şey görmediyse, görmenin ne anlama geldiğini bilemezdi ki. Dolayısıyla eksikliğini de bilmezdi. Öyleyse acınacak hiçbir yanı yoktu halinin. Yardıma da ihtiyacı yoktu demek ki!

Işık yolunu değiştirmeye karar verdi.

Karşıdan karşıya geçmek üzere sağ yanına doğru dönmesiyle birlikte duyduğu mekanik ses, yerinden sıçramasına neden oldu. Korkusunu sesli bir ünlemle de dışa vurmuş olmalıydı ki, kendisine yaklaşmakta olan bastonlu gencin sesini duydu:

“Özür dilerim hanımefendi, korkuttum sanırım.”

Işık, bu genç ‘beyefendi’nin fazla nazik tavrı karşısında kıkırdamaya başladı. Doğan, bir noktaya kilitlenmiş gözlerinin aksine, tam da Işık’ın sesinin geldiği noktaya uzatmış olduğu başıyla şaşkınca bakıyordu. Gerçekten şaşkınlığı mimiklerine yansımış gibiydi. Şimdiye kadar hiç mimik görmemiş birisi dahi, böyle şaşırtıcı durumlarda ifadesini yüzüne yansıtabiliyordu. Işık da şaşırılacak insandı doğrusu.

“Neden gülüyorsunuz acaba?”

“Çünkü böyle sizli bizli konuşman çok komik! Biz aynı yaştayız. Tabii sen beni görmüyorsun.” Son cümlesine kadar kıkırdamaya devam eden Işık, bir anda söylediği cümlenin ayırdına varıp duraksadı. Kıkırdayan ifadesinin yerini bir mahcubiyet almıştı. “Şeey…” diyebildi sadece.

Doğan ise hiç oralı olmadı. Gayet kendinden emin bir şekilde verdi cevabını:

“Sesinden değilse de boyunun kısalığından anlamalıydım tabii.”

Hemen hemen aynı boyda olmalarına rağmen, Işık deliye dönmüştü. Kafasının içinde babasının sözleri yankılanıyordu: ‘Sen daha süt içme, peynir yeme bakalım. Boyum niye uzamıyor dersin sonra.’ Tabii ki hayalindeki Sabri Bey’e Yelda Hanım’ın sesi de eşlik etmekte gecikmiyordu: ‘Kendini erkek arkadaşlarınla bir tutma, onlar bir anda boylanırlar. Ama sen? Senin gelişimin yavaşça ilerler ve bir anda kesiliverir.’

Kafasındaki sesler, karşısındaki çocuğun ona gülümsemesi… Aslında iyi niyetli olan gülümsemeyi de alaycı bir gülümseme olarak algılamasıyla beraber iyice sinirlenen Işık, Doğan’ın kendisini görebildiğini ve alay ettiğini düşündü bir anda. Yoksa boyunun uzunluğunu kısalığını nereden bilecekti ki?

“Sen beni görüyorsun aslında değil mi? Yani tam olarak seçemesen de, bir karaltı olarak mesela…”

Doğan bir anda ciddileşti. Bu sırada Işık’ı korkudan sıçratmış olan mekanik ses yeniden duyuldu. Bu defa kimse sese bir tepki vermedi. Doğan da, Işık da konuşmadılar. Işık karşısındakinin sessizliğinden, sorusuna cevabı almış gibiydi. Bu çocuk hayatı boyunca hiçbir şey görmemişti. Tam da düşündüğü gibi... Onun başka bir dünyası olmalıydı. Işık ne demesi, ne yapması gerektiğini bilemediği zamanlarda bir şey bulur ve konuyu değiştiriverirdi. Yine bulmuştu işte; o mekanik ses neydi?

“Bir çeşit yönlendirme cihazı bu. Arabalarda kullanılan navigasyon cihazlarının seslisi olduğunu düşün. Ama sadece yön bulmaya yaramıyor. Başka bazı özellikleri de var.”

Işık, yeni bir arkadaş edinmenin heyecanını yaşadı bir an. Uzun zamandır kimseyle tanışmadığını, tanımakta olduğu insanlarla da upuzun bir zamandır keyifli vakit geçirmediğini hatırladı. Gerçi bencilce bir tarafı oluyordu hep bu arkadaşlıkların. Yine öyle başlıyordu. Bir taraftan kendi yalnızlığına eşlik edecek birini aradığı için aslında tanımak istiyordu karşısındakini. Diğer taraftan… Bu çok daha kötü hissettiriyordu, ancak en azından kendine itiraf edebilecek cesareti vardı; tam da kör olduğu için, bu çocukla arkadaş olmak istiyordu Işık. Farklı bir dünyanın kapısını onun sayesinde aralayacaktı.

Belki onun eksikliği, Işık’a kendisini eksiksiz hissettirecekti. Ne fena! Aklından geçenleri bilse, Doğan’ın kendisiyle asla konuşmayacağından emindi kötü kalpli kız. Fakat neyse ki, henüz kimse kimsenin düşüncelerini okuyamıyordu. Ya da Işık, öyle olduğunu umuyordu.

Doğan kimsenin düşüncelerini okuyamasa da Işık’ın kendisine nasıl yaklaştığını bilecek kadar insanları tanıyordu. Şimdi de Işık’ı tanıyacaktı.

“Memnun oldum.”

“Ben de...”

El sıkıştılar. El sıkışmalarının ardından, Doğan bastonunu tekrar sağ eline alırken, dayanamayıp gülmeye başladı.

“Ne oldu?” diye sordu Işık.

“İsmine gülüyordum… Herkesin çok hoşuna gidiyor olmalı. Ama benim için hiçbir anlam ifade etmiyor, ne tuhaf.”

Işık da gülümsedi.

“Nereye gidiyoruz peki?”

“Kütüphaneye...”

Işık şaşırmıştı. Okullarının küçük kitaplıkları dışında şimdiye kadar hiç kütüphane görmemişti. Kör bir çocukla ilk defa kütüphaneye gidiyor olmak onu bir an çok utandırdı. Tabii ki bunu itiraf etmeyecekti.

“Koluma girmek ister misin?”

Doğan, güzel olduğundan emin olduğu bu yeni arkadaşının koluna girdi ve birlikte ilerlemeye başladılar. Yönlendirme cihazı çalışıyordu hâlâ; çünkü Işık mahallesindeki bu kütüphanenin yerini bilmiyordu. Mahallesindeki görme engelliler okulunun yerini de bilmediği gibi.

İnsan, ihtiyaç duymadığı şeyler hakkında nerdeyse hiç fikir sahibi olmuyordu aslında. Herkes, kendi bulunduğu sosyal çevrede, kendi etrafında yer alan insanlar ve onların ortaya koyduklarıyla yetiniyordu. Yeni insanlar, yeni mekânlar, farklı deneyimler… Hatta başlı başına ‘farklılığın’, farklı olmanın kendisi insanı ürkütüyordu.

Işık farklılıklardan korkmasının olumsuz bir yanı olduğunu düşünüyorsa da, bunun sorumluluğunu başkalarına yıkmaya çalışıyordu. Tabii ki başta ailesine... Ailesine duyduğu öfkeyi artırmaya yer arıyor gibiydi. Babasının her şeye karışmasına, üzerinde kurduğu baskı ve hâkimiyete kızıp sinirlenecek yeni sebepler üretiyordu. Fakat aslında insanın karakterini ailesi, arkadaşları, çevresi, uğraşları belirlese de… Belki aile haricindekilerin tamamını belirleyen de yine insanın kendisiydi. Işık, şu an nefret ettiğini düşündüğü arkadaşlarını kendisi seçip yaşamına dahil etmişti. Uğraştığı veya uğraşmadığı her şeyin sebebi kendisiydi.

Bugüne kadar hiç kütüphaneye gitmemiş olması, bunun eksikliğini duymamasındandı. Kütüphanelerin neye benzediğinden bile emin olamadı bir an. Raf dolusu kitaplarla dolu sessiz bir oda! Bundan fazlasını tahayyül edemezdi. Bu rafların konumlarını, kitapların çeşitlerine göre farklı raflarda yer alıyor olmalarını, okumak/çalışmak/araştırma yapmak için yer alan masaların konumlarını, süreli yayınlar için ayrı bir kısım olmasını, bazı kütüphanelerde grup halinde çalışmak için farklı odalara ihtiyaç duyulmasını, dünyadaki kimi kütüphanelerin artık görsel ve işitsel başka alanlara da yer verdiğini, bilgisayar ve teknolojinin kitaplarla dolu mekânlara nasıl nüfuz ettiğini… Bunların hiçbirini tahayyül edemezdi Işık. Çünkü hiç ilgilenmemişti.

Ayna karşısında vakit geçirmek, kızlarla toplanıp dedikodu yapmak, alışverişe çıkmak dururken kitap okumaya pek zaman ayırmamıştı. Bir an düşündü de, kitap okumak yalnız kalmasını gerektiriyordu. O ise yalnız kalmaktan nefret ederdi! Hatta belki hayattaki en büyük korkusuydu yalnız kalmak. Bu yüzden olmadık insanlarla zaman geçiriyor, Nazlı’nın muhabbetlerine katlanıyordu. Aslında hiç kimseyi gerçekten sevmediğini, kimseyi kendisine yakın hissetmediğini düşündü. Daha fenası da vardı: Aslında kendisini tanımıyordu Işık. Kendisinin nelerden hoşlandığını, ne yapmak istediğini, onu diğer insanlardan ayıran özelliklerinin ne olduğunu bilmiyordu.

Durum bu olunca, kendine yakın olabilecek insanın nasıl biri olduğunu bilememesi normaldi. Bir an ruhundaki eksiklikleri fark etti. Yanındaki bu gözü görmeyen arkadaşından bile daha eksik yanları vardı belki de… Doğan’ın ‘eksik’ yanları olduğunu düşünmüş olması bile yüzünü kızartmıştı şimdiden. Hissettiği utanç, onun için yeni bir duyguydu. Yeni duygu ve düşüncelerle hayatının yeni bir dönemi başlıyordu. Ruhundaki eksiklikleri tanıyacağı, tamamlayacağı bir dönem…

***

Doğan, ilk defa sokakta karşılaştığı birisiyle tanışmıştı. Işık… İsmiyle dahi kendisini dışlayan, konuşmasından anladığı kadarıyla biraz da kibirli sayılabilecek bir kızla hem de. Ama Doğan hemen herkesle doğrudan iletişim kuracak bir beceriye sahipti. Dış görünüşlerin yarattığı önyargıları yoktu çünkü onun. İnsanların hepsine tanıştığında aynı şekilde, aynı mesafede yaklaşabiliyordu. Böylece gerçekten kiminle ne kadar yakınlık kurması veya kime ne kadar değer vermesi gerektiğini daha iyi kestirebiliyordu.

Saçlarına çiçek kokulu parfüm sıkmış olan bu güzel kızın koluna girmiş, kitaplarla dolu dünyasına gidecek olması şu an iyi hissettiriyordu. Ötesini düşünmeye, sormaya lüzum yoktu.

Kütüphanenin sokağına gelince, yeni arkadaşının kolundan çıkmıştı bile. Sanki önden ilerleyip ona yol göstermek ister gibiydi. Ne de olsa bu sokak, bu bina onun mekânıydı. Bir kütüphanede ev sahipliği yapacak olma fikri onu heyecanlandırmıştı. Bu yeni arkadaşına bildiği her şeyi göstermek istiyordu. Hem belki okuyamadığı kitapları, bilgisayar programından değil de arkadaşının sesinden dinleme şansı olurdu.

Doğan, Işık’ın aksine arkadaş canlısıydı. Okulundaki hemen herkesle arası iyiydi. Öğretmenleriyle, arkadaşlarıyla gayet huzurlu, keyifli bir şekilde zaman geçirdiğini söyleyebilirdi. Fakat kendi yaşındaki bütün diğer arkadaşları, kendisi gibi görme duyusundan yoksundu. Belki ilk defa gören bir arkadaşı olacaktı. Şimdiye kadar gören arkadaşlarının kendisinden sıkıldıklarını, onlarla bir türlü iyi zaman geçiremediğini düşünüyordu. Bu düşünce bir anda keyfini kaçırmıştı.

En azından kardeşleri vardı. Ağabeyi Deniz 19 yaşındaydı, onunla gayet iyi anlaşırlardı. Ancak o da üniversiteye başladığından beri dünyası değişmiş gibiydi. Eskisi kadar zaman geçirmiyorlardı. Hâlâ aynı evde yaşıyorlardı; fakat daha başka bir eve taşınmadan, başka eve taşınma fikriyle o kadar haşır neşirdi ki Deniz, sanki çoktan taşınıp gitmiş gibiydi. Bedeni evdeyse de kafası hep başka yerlerdeydi. Hatta bedeni de pek evde sayılmazdı. Yeni arkadaşlarıyla dışarıda zaman geçiriyor, gece eve Doğan uyuduktan saatler sonra ancak dönüyordu. Babaları Erkan bu durum karşısında sinirden kudursa da anneleri Sophie fazla anlayışlı davranıyordu.

Sophie Alman asıllıydı. Almanya’da doğup büyümüştü; fakat annesi Türk, babası Alman olduğundan iki dil de anadiliydi. Buraya evlendikten sonra yerleşmişti ve özel bir lisede Almanca öğretmenliği yapıyordu. Başka diller de vardı anadili gibi konuştuğu; çok yetenekli bir kadındı, iyi bir anneydi ve melek gibi bir insandı. Üç çocuğuna da ilgisini, sevgisini gösterir, onlara olabildiğince anlayışlı davranırdı. Tabii kocasına da…

Doğan’ın ‘kusur’unu fark ettiklerinde, Erkan’ın dünyası yıkılmıştı. Sophie ise oğluna sevgisini vermekle, onun için en iyisini yapmaya gayret etmekle kalmamış; aynı zamanda eşine de bu durumu kabullenmesi için destek olmuştu.

Erkan aradan seneler geçmesine rağmen, aslında hâlâ küçük oğluna karşı mesafeliydi. Onunla dışarı çıkmazdı mesela. Bir yere gitmeleri gerekse, Doğan’ın yanında bastonuyla yürümesinden utanırdı. Sophie’nin defalarca onu bu konuda uyarmasına rağmen, elinde değildi işte… Az tartışmamışlardı bu yüzden.

“Deniz bu yaşlardayken onun elinden mi tutuyordun sanki? Doğan’ın neden hâlâ elini tutuyorsun? Kaç yaşına geldi!”

“Deniz ile Doğan bir değiller, bunu sen de biliyorsun.”

“Hiçbir farkları yok ikisinin. İkisi de kendi işlerini görebilecek durumdalar. Doğan da yeterince büyüdü. Bırak da kendi işini görsün.”

Erkan anlamıyordu Sophie’nin ısrarını. Elinden tutarak oğluna iyilik ettiğini sanıyordu. Sophie en sevecen ses tonuyla, bütün samimiyetiyle, sakin bir şekilde izah etmeye çalışıyordu:

“Hayatım, böyle davranırsan onu kendine, bize bağımlı yetiştirmiş olursun. Evet, bizim gibi değil, bir farkı var. Ama bu bir eksik değil. Gözüyle görmediğini kulağıyla duyacak, parmaklarıyla tanıyacak. Bir yere gitmesi gerektiğinde bastonu ona yardımcı olacak, sen değil. Sen ona istemediği halde yardım etmeye çalışırsan, sadece zarar verirsin.”

Erkan anlamaya çalışıyordu. Sophie kadar anlayışlı olabilmek isterdi. Kendisini oğlunun yerine koymak isterdi. Onun için gerçekten neyin iyi olduğunu bilmek… Aslında en çok da, ondan utanmamak isterdi. Ama utanıyordu işte. Ne zaman Doğan ile dışarıda olsalar, herkesin kendilerine baktığını düşünürdü. Sanki herkes parmağıyla işaret edip aralarında fısıldaşırdı: ‘Bakın işte o kör çocuk ve babası!’ Keşke oğlu kör olmasıydı. Ona kör denmesi kendisini öyle rahatsız ederdi ki! ‘Görme engelli’ tanımını bulan kimse ona teşekkür etmek isterdi. Sophie’nin ise bununla ilgili de söyleyecekleri olmuştu elbette:

“Aynı anlama geliyor sonuçta. Kör göremeyen demek değil mi? Bu bir hakaret değil, Erkan. Oğlumuz kör ama bu kötü bir şey değil! Bırak da o ruhu körelmiş insanlar kendilerine üzülsünler, bizim çocuğumuza değil!”

Erkan, Sophie gibi bir kadınla evlendiği için çok şanslıydı. Aslında şans da denmezdi buna. Sonuçta tanışmış, birbirlerini sevmiş ve evlenmek konusunda ortak bir karar almışlardı. Verdiği en doğru karar diyebilirdi Sophie ile evliliği için.

Doğan’ın bir de küçük kız kardeşi vardı: 11 yaşındaki Duru. Onun duru güzelliğini, capcanlı, meraklı bakışlarını görmesine gerek yoktu Doğan’ın; ses tonunun heyecanından, yerinde duramamasından anlardı bu hisleri. Zaten bir bakışı bir diğerinden ayırt edecek veri yoktu zihninde. Ama duyguları seslerle, güzellikleri dokularla ayırt etme yetisine sahipti.

Dalıp gittiği düşüncelerden yeni arkadaşı Işık’ın sesiyle sıyrıldı:

“İlk defa kabartma yazı görüyorum!”

Kütüphanenin içinde, gerçek zamana dönen genç, espri yapmaktan da geri kalmadı:

“Şahsen ben hiç görmedim.”

Gülmeye başladılar. Sessiz olmaları gerektiğini hatırlayarak sustular. Fakat sırıtkan ifadeleri yüzlerinde kalmıştı. Işık karşısındakinin bu kendisiyle barışık halini görünce mutlu olmuştu. Kendisi pireyi deve yapmaya alışkın olduğundan, bu çocuğun kendisi üzerine şaka yapabiliyor olması pek güzeldi.

Doğan seçtiği kitabı okumaya başlamıştı bile. Işık ne yapmak istediğine karar veremiyordu. Bir yandan kitapların arasına karışmak, bir şeyler okuyarak arkadaşına eşlik etmek istiyor, diğer yandansa yanında kalıp Doğan’ın nasıl okuduğunu seyredebileceğini düşünüyordu. Şimdilik burada kalmak ona daha doğru geldi. Çünkü nasıl kitaplar okumayı sevdiğinden bile emin değildi. Kütüphaneciye rezil olacağı düşüncesiyle olduğu yerde oturmaya devam etmeye karar verdi. ‘Nasıl olsa yine geliriz’ diye düşünmesi ise onu bir anda gülümsetmişti. Doğan ile gerçekten arkadaş olmuştu ve kütüphaneye gelmeyi tekrarlayacağını düşünüyordu. Ne tuhaf bir gündü!

Herhangi bir akranıyla kütüphaneye gelmişti alt tarafı. Ama şu ana kadar yaşadıkları Işık için ne kadar sıra dışıydı! Bir anda hayatını çok boş yaşadığını düşündü. Okul-ev, gezmek-tozmak… Yelda’ya sinirlenmek, babasına öfkelenmek, arkadaşlarını kıskanmak… Hep kötü duygularla yüklüydü. Hep istemediği yerlerde istemediği insanlarlaydı.

Halbuki hayat vardı sokakta. İnsanlar, mekânlar… Keşfedecek ne çok şey vardı.

Bir yerden başlayabilmiş olduğu düşüncesi onu sevindirdi.

3
HASTANEDE

Mert uyanmasıyla beraber çığlık atmaya başladı. Haykırıyordu. Anlaşılmaz kelimeler, heceler sıralıyor, içinde bulunduğu durumdan kurtulmak için haykırıyordu.

Annesi, babası, hemşireler başına üşüştüklerinde Mert’in ancak dışarıdan müdahale ile sakinleşeceği kanısına varıldı. Hemşirelerden biri sakinleştirici bir iğne yaptı. Aynı iğneye Mert’in annesi de gereksinim duymaktaydı.

Üç kişilik sorunsuz çekirdek aile Mert’in beynindeki tümör haberiyle sarsılalı birkaç ay olmuştu. Bu tümör kötü huyluydu ve tehlikesi büyüktü. Vücuda yayılırken, sadece Mert’in beynindeki görme merkezini değil, bütün hayatını riske sokacaktı. Ameliyat olur ve tedavi sürecine girerse hayatı kurtulacaktı. Burası kesindi. Ancak risk büyüktü: Kalıcı körlük.

Ailenin üçte ikisini oluşturan anne ve babanın korktukları başlarına gelmişti. Mert’in ise böyle bir korkusu yoktu; çünkü bu ihtimalden haberi dahi yoktu. Ameliyatın zorunlu olduğunu biliyor ve sonucunda iyileşeceğini zannediyordu.

İyileşmişti de…

Aslında uyanır uyanmaz tepki vermemişti. Gözünü ilk açtığında kimseyi göremedi. Sonra sadece kimseyi değil, herhangi bir şeyi göremediğini fark etti. Bunun ameliyat sonrası yaşanabilen bir durum olduğunu düşünüp gözlerini kapadı. Gözünü açtığında ve kapadığında pek değişen bir şey olmaması onu biraz endişelendirdi. Baygınlık yaşadığını düşündü. Narkozun etkisiyle yaşadığı bir halsizlikti belki de. Büyütmedi.

Üçüncü uyanışında yeniden karanlığın içinde bulunca kendini bağırmaya başladı işte. Şimdiyse sakinleştiriciler tepki vermesine engel oluyorsa da içinden bağırmaya devam ediyordu.

Artık hep bu karanlığın içinde mi kalacaktı?

Gerçi odada duyduğu seslerle, yanındakileri hayal edebiliyordu. Gözünün önünde annesini babasını gördüğünü varsayıyordu. Doktorun da yüzünü hatırlıyordu. Annesinin ağladığını duyunca onu gözü yaşlı görüyordu.

Peki, bu böyle ne kadar sürecekti?

***

Mert hastanedeyken, dışarıdaki hayat normal seyrinde devam ediyordu. Arkadaşları okula gidip gelirken, Mert’i merak edenler oluyordu elbette. Hiç devamsızlık yapmayan bu öğrencinin neden devamsızlık yaptığını bilen öğretmenleri vardı. Fakat kendi aralarında dahi konuşmuyorlardı. Aldıkları haber onları da Mert’in ailesi kadar sarsmıştı çünkü.

Arkadaşını en çok merak edenlerden biri tabii ki Işık’tı. Hoşlandığı çocuğun en yakın arkadaşı olan Hasan’dan pek hoşlanmasa da ondan başkasından net bir bilgi alamayacağını biliyordu. Bu nedenle teneffüste Hasan ile konuşmaya karar verdi:

“Mert neden okula gelmiyor?”

Normalde çok geveze olan, her şeye durmadan gülen dalgacı Hasan, ilk defa bir soru karşısında sessiz kalıyordu. Işık telaşlanmıştı.

“Hasan?.. Bir şey mi oldu?”

“Şey… Mert bir ameliyat geçirdi.”

Ameliyat? Ciddi bir hastalığı vardı demek ki. Peki, şimdi iyi miydi? Bir daha ne zaman okula gelecekti? Yoksa Mert’i bundan sonra göremeyecek miydi?

“Bir müddet daha hastanede kalacak. Ama ne zaman okula gelir, bilmiyorum.”

Sınavlar, dersler… Mert’in kaldığı yerden devam etmesi zor olacaktı. Hele bu sene… Bu senenin sonunda ayrılacağı arkadaşından, daha evvel ayrılmak zorunda kalacağını hiç düşünmemişti Işık. Bir anda dünyası kararmıştı. Dünyası kararan asıl insanın, sevdiği çocuk olduğunu henüz bilmiyordu.

“Ziyaretine gidebilir miyiz?”

Hasan şaşırmıştı. Onun aklına gelmeyen şeyin, bu kimseyle iyi geçinemeyen kızın aklına gelmiş olması tuhaftı. Ne diyeceğini bilemedi. En iyisi arayıp Mert’in annesine sormaktı.

Mert’in annesiyle yaptıkları telefon konuşması beklediklerinden çok daha zor olmuştu. Hem anne, hem çocuklar açısından…

Hiç beklemedikleri gerçeği öğrenmişlerdi çünkü. Ertesi gün okuldan birkaç arkadaş, apar topar Mert’i görmeye gittiler. Durum okulda yayılmıştı. Öğretmenler, öğleden evvelki derslere girmeyen öğrencileri izinli sayacaklarını söylemişlerdi. Sınav haftaları olmasına rağmen.

Hayatta sınavlardan çok daha önemli şeyler olabiliyordu işte.

Arkadaşları bıraktıkları gibiydi. Yakışıklı, sevimli, sağlıklı…

Öte taraftan hiç bilmedikleri bir haldeydi. Mutsuz, sessiz, kör…

“Sanırım bundan sonra sizinle aynı okulda olamayacağım.”

Annesi söze karıştı:

“Daha buna karar vermedik Mert. Bu son senen. İdare edebilirsin.”

İdare edebilirdi. Sonuçta körler için ilköğretim okulları varsa da liseler yoktu. Dolayısıyla eninde sonunda kör haliyle normal bir okula gitmesi gerekecekti. Aslında durumuna bu şekilde daha kolay alışabilirdi.

“Karar vermek için erken.”

“İyi de daha ne kadar burada kalacağım. Çok sıkıldım anne. Her şeyden çok sıkıldım.”

Ağlamaya başladı. Onu bu halde gören arkadaşları çok üzülmüşlerdi. Hele Işık… ‘Keşke sadece beni hiç görmese. Ama bu halde de olmasa’ diye düşünüyordu. Onun kör olduğunu düşünmüş olduğu zamanları hatırlayıp kendisini suçlu hissetti.

Öğleden sonra çoğu, okula gitti. Okulda Mert hakkında fısıltılar yayıldı sınıflardan koridorlara, koridorlardan öğretmen odalarına… Kimsenin yüksek sesle konuşacak cesareti yok gibiydi.

Hastanede ise yüksek sesle konuşan bir psikiyatrist vardı. Mert’in fiziksel tedavisi ilaçlarla evde devam edecekti. Esas gerekli olan ruhsal tedavisiydi. Hatta anne ve babası için de gerekliydi bu tedavi. Hep birlikte yeni hayatlarına kolayca alışmaları gerekiyordu.

“İnsan hayatta her şeye alışıyor. Mert’in hayatına devam ediyor olması sizin tutunacağınız en büyük şey. Poliyannacılık oynamanızı istemiyorum sizden. Zor bir süreç olacağı kesin. Fakat olumlu yanları düşünerek, oğlunuza destek olmalısınız. Onun durumuna üzüldüğünüzü, acıdığınızı hissederse, daha kötü olur. Alışması çok daha zaman alır.”

Psikiyatrist bu gibi şeyler söylüyordu. Anne sabırsızdı, baba metanetli. Baba duruma alışmaları gerektiği konusunu kabullenmişti. Anne ise başka bir çözüm arayışındaydı.

“Geçici bir şey olamaz mı bu? Çözülemez mi? Gözü için yeniden ameliyat olamaz mı? Tekrar göremez mi?”

Kadın art arda sorular soruyor, arada kendini tutamayıp gözyaşı döküyordu.

Doktor soruların hepsine olumsuz yanıt vermişti. Durumu, çözülmesi gereken bir sorun değil, hayatlarındaki yeni bir başlangıcın nedeni olarak görmelerini söyledi. Mert’in annesi duyduklarını kabullenmekte zorlanıyordu, istediği tek şey kendi gözlerini çıkarıp oğluna verebilmekti. Bunun mümkün olmasını o an yürekten diledi. Fakat her zaman insanın istedikleri gerçekleşemezdi.

“Oğlunuzun hayatını kolaylaştırmak istiyorsanız, bu durumu kabullenin ve hayatınıza kaldığınız yerden devam edin. O da, siz de bu yeni hayatı öğreneceksiniz.”

Mert’in ilk yaşlarını yaşadığı, ilk adımlarını attığı günler böylece başladı. Annesi ve babası yeniden anne ve baba oluyorlardı. Ergenlikte değil de bebeklikte bir oğulları vardı sanki. Aynı anda hem ergenliğini, hem bebekliğini yaşayan bir çocuğa nasıl yaklaşacaklarını bilemez oluyorlardı bazen.

Zor bir dönemdi, evet. Fakat birbirlerine kenetlenmeyi, gerçek bir aile olmayı deneyimliyorlardı aslında. Seneler sonra bugünleri tebessümle hatırlamayı diliyorlardı. Şu an tadını çıkarabilecekleri hiçbir şey yoktu zira. En güzel anları bile acımsı bir tat bırakıyordu damaklarında.

Mert yürümeyi, yemek yemeyi, okumayı, yazmayı en baştan öğreniyordu.

Önce kendi okuluna gitmişti. Dersleri ses kayıt cihazıyla kaydedip evde dinleyerek sınavlarına hazırlanıyordu. Sınavlara arkadaşlarından ayrı bir yerde giriyordu. Genellikle boş sınıf bulamadıklarından, müdür yardımcısının odası oluyordu bu yer. Müdür yardımcıları Neriman Hanım ona soruları okuyor, cevaplarını yazıyordu. Sayısal derslerde bazı çizimlerin tarifini yapması epey zor oluyordu. Bunun için branş öğretmenlerinden yardım almaları gerekiyordu.

Tabii bunlar olup biterken, gidebileceği diğer okulu da araştırıyorlardı bir yandan. Işık bu konuda bildiklerini Mert’in ailesine aktarmakta gecikmemişti.

Doğan ile tanışmasının böyle bir işe yarayacağını nereden bilebilirdi ki?

4
ZİYARET

Yelda son haftalarda çok iyi hissediyordu kendisini. Bunun birkaç nedeni vardı. Eve ekonomik anlamda destek olmak için ufak tefek işler yapıyordu. Kendisini eskisine nazaran daha işe yarar hissediyordu bu sayede. Kocası Sabri ile aralarındaki bazı anlaşmazlıkları da gidermişlerdi. Kardelen okulda eskisi kadar sorun yaşamıyordu. Ama asıl nedenin Işık ile ilgili olduğunun farkındaydı.

Işık değişiyordu…

Bu değişimi evdeki herkes fark etmişti. Belki Işık bile farkındaydı. Kimse üzerine konuşmuyordu henüz. Ancak gerginliklerin büyük kısmı ortadan kalkıyordu. Tabii yeni gerginlikler de yaşanmıyor değildi… Bu yeni gerginlikler daha çok Sabri’ye bağlı şeylerdi.

Işık ilk defa eve bir arkadaşını davet etmek istemişti. Genellikle ailesini pek sahiplenmezdi. Yelda bunun nedeninin kendisi olduğunun farkındaydı. Her ne kadar bu tabiri sevmese de, kendine yakıştırmasa da eninde sonunda o bir üvey anneydi. Ve ne yazık ki yıllardır her cümlesinde, her hareketinde Işık bunu hissettirmişti. Hiçbir zaman ona yaklaşmasına, gerçek bir anne-kız olmalarına izin vermemişti.

Bu durumu o kadar büyük bir sorun haline getiriyordu ki okulda kimseye annesinin öldüğünü söylediğini sanmıyordu Yelda. Zaten arkadaşlarıyla ailesine dair bir şeyler paylaşacak denli samimiyet kurmadığına da emindi. Aslında üvey annesi, üvey olmadığını varsaydığı kızını, tahmininden çok daha fazla tanıyordu. Seviyordu da. Her şeyin daha iyi olmasını, birbirlerine arkadaş olmalarını nasıl da dilerdi.

İşte ilk defa, bu son zamanlarda, dileğinin gerçekleşebileceğini düşünmeye başlamıştı.

Işık sakinleşmişti bir kere. Her şeye bağırıp çağıran o eski halinden eser yoktu. Tabii başlarda, bunun fırtına öncesi sessizlik olduğunu düşündü Yelda. Çok daha büyük bir sorunla birlikte biriken bütün öfkesi tek defada patlayacak, her şeyi kırıp dökecek, yıkıp geçecekti. İnsanların çoğu, öfkelendiğinde ağzından çıkan kelimelere dikkat edemezdi zaten. Bir anda her şeyi mahvederlerdi. Işık’ın bu konuda üzerine yoktu neredeyse. Ne yazık ki, bu huyunu babasından almıştı.

Bazen Sabri de müthiş bir patavatsızlık eder, Yelda’nın kalbini kırardı. Fark etmezdi bile yaptığı yanlışı. O unutur geçerdi. Öfkesi geçince her şey normale dönerdi. Yelda’nın içindeki sızı ise kalırdı. Yeni bir olayla, yeni bir krizle o sızı içinde büyür, yayılırdı.

Yelda bazen bu evliliğin hata olduğunu düşünürdü. Işık haklı gibi hissederdi. Belki de Selma’nın ölümünden sonra, Sabri hayatına bir başına devam etmeliydi. Baba-kız daha mutlu bir aile olabilirlerdi.

Tabii bunu çok kırgın olduğu anlarda düşünürdü. Yoksa Sabri kendisine açık açık söylemişti:

“Sen olmasan ne yapardım bilmiyorum. Senin Işık’a gösterdiğin anlayışın onda birini şimdi bile gösteremiyorum. Hele sen olmasaydın… Ona da, kendime de zindan ederdim herhalde hayatı.”

Yelda bu sözlerde kocasının haklı olduğunu bilirdi. Fakat bu durumu kızlarına asla yansıtmazdı. Aileyi dengede tutan, herkesin mutlu olması için uğraşıp didinen bir anneydi o. Sıradan bir anne. Anneliğin sıradanlığı dahi muhteşem bir insan olmak anlamına gelirdi. Bunu ancak anneler bilirdi. Ve bununla övünmezlerdi bile. Anne olmak bir şekilde mütevazı olmayı da beraberinde getiriyordu.

***

Işık eve çağırdığı arkadaşı hakkında pek bilgi vermemişti. Sadece biraz farklı olduğunu söylemişti. “Görünce şaşırmayın, şaşırsanız da bunu ona belli etmeyin...” gibi bir şeyler eklemişti. Yelda’nın kafasında serseri bir tip canlanmıştı böyle olunca. Saçlı, küpeli bir çocuk olması sorun değildi. Ama madde bağımlısı, kolları façalarla dolu, intihara meyilli bir tip olma ihtimali… İşte bu aklına geldiği an korkuyla titremişti kadıncağız.

Bir an kızı hakkında aslında hiçbir şey bilmediği gerçeğini fark etti. Kızı ne tür insanlardan hoşlanırdı? Kimlerle zaman geçirirdi? Hoşlandığı birisi var mıydı? Bu eve gelecek çocuk sadece arkadaşı mıydı? Hiç erkek arkadaşı olmuş muydu?..

Olmamasını umuyordu. Sabri’nin buna hazır olmadığından emindi çünkü. Onun da böyle bir krizi atlatacak enerjisi yoktu. Şimdi değil… Şimdi dayanamazdı hiçbiri. Yeterince gerginlerdi. ‘Façalı bir erkek arkadaş’ krizi için çok erkendi.

Yelda kendisini bütün bunlara hazırlayıp da karşısında Doğan’ı bulunca mutluluktan gözleri ışıldamıştı. Çok tatlı bir çocukcağızdı bu. Yakışıklı, kibar. Erkek arkadaşıysa da varsın olsundu. Sabri bile ikna olabilirdi buna.

Sabri ise öyle düşünmüyordu. Gözü görmeyen bu çocuğun evlerindeki varlığı onun müthiş sinirlerini bozmuştu. O akşam evde duramadı Sabri. Yelda sebebini bildiğinden, sesini çıkarmamıştı. Sabri geç saate kadar arkadaşlarının yanında zaman geçirmişti.

Yelda ise ilk defa Işık’ın misafiri olduğu için elinden gelen özeni göstermeye bakıyordu. Zaten Işık kendisini ‘annem’ diye tanıştırınca mutluluktan ne yapacağını şaşırmıştı.

“Annen çok tatlıymış.”

“Öyle.”

Işık ağzından çıkan kelimeye inanamamıştı. Gerçekten böyle mi düşünüyordu? Ya da gerçekten Yelda tatlı birisi miydi? Onun annesi miydi?

“Biliyor musun, ilk defa bir arkadaşım bize yemeğe geldi.”

“Yaa!”

“Evet. Aslında, benim daha evvel hiç senin gibi bir arkadaşım olmadı.”

“Nasıl yani? İlk kör arkadaşın benim yani, onu mu diyorsun?”

“Of Doğan! Hayır tabii ki. Kör olmanla ne ilgisi var!”

Doğan arkadaşının tepkisine çok sevinmişti. Kör olmasına ailesinin dışında birinin alışmış olması, bu durumu garipsememesi o kadar güzeldi ki!

“Sen benim seçtiğim ilk arkadaşımsın. Okuldakiler gibi değilsin. Okuldakilerle zaman geçiriyorum, çünkü başka şansım yok. Ama seninle sırf canım istediği için görüşüyorum. Daha fazla şey paylaşıyorum.”

Söylediklerini bir yandan düşünüp tartıyordu. Gerçekten Doğan ile arkadaş olmayı o seçmişti. Tanıştıkları gün kütüphanede başlayan sohbetleri, dışarı çıkıp da yüksek sesle konuşabildikleri an iyice koyulaşmıştı. Sonrasında internet üzerinden diyaloglarını sürdürmüşlerdi. Klavye ile yazması kolay olmadığından, genellikle mikrofon yardımıyla konuşuyorlardı. Doğan tanıştıklarından bu yana sürekli odasının içinde, yanı başında gibiydi. Yalnızlığının çaresi Doğan olmuştu. Bütün huysuzluklarından, sinirli hallerinden onu arındıran bu tertemiz, güzeller güzeli arkadaşıydı.

Yine her zaman olduğu gibi birbirleri hakkında bir sürü şey keşfediyorlardı. Hem de bu keşifler aslında son derece basit, gündelik hayattaki minik detaylardı. Yemek yemek gibi mesela!

Doğan’ın yemek yiyişini daha önce görmüştü Işık. Fakat bu akşam başkaydı. Onun iştahı, yemeğin tadını bütün hücreleriyle alıyor gibi davranması öyle büyüleyiciydi ki! Gözlerini tamamen kapamış, yediği her lokmanın tadını çıkarıyordu sanki. Doğuştan kör olan bu çocuğun, gözleri yerli yerinde duruyordu. Fakat herhangi bir işleve sahip olmadıklarından, genellikle göz kapakları kısık olurdu. Enteresan bir şekilde mimik kullanabildiği için, gözlerinin duygu durumuna göre açıldığı veya kapandığı durumlar söz konusu oluyordu. Bu da onlardan biriydi. Keyifli bir haldeyken, göz kapakları tamamen kapanıyordu. Kendinden geçmiş gözüküyordu genç adam.

Doğan ise o akşam, arkadaşının içindeki oyuncu karakteri fark etmişti. Odaya kapanıp ikili muhabbetlerine daldıklarında, Işık anne ve babasıyla ilgili bir şeyler anlatırken, onların taklitlerini yapmış ve Doğan’ı gülmekten kırıp geçirmişti.

“Ay şu babanın sinirli halini bir daha yap, n’olur!”

Işık bir anda küçük bir Sabri oluveriyordu. Doğan, Işık’ın elini beline koyuşunu, kaş çatışını görememesine rağmen; sırf ses tonunun değişiminden bile anlıyordu arkadaşının bu konudaki yeteneğini.

Bir müddet bu şekilde eğlenmeyi sürdürdüler. Sonra Işık yatağının kenarına oturdu. Hüzünlenmişti.

“Işık?”

“Efendim?”

“Ne oldu bir anda? Sesin soluğun kesildi.”

“Hadi oradan! Soluğumun kesilip kesilmediğini anlamazsın sanki!”

Kıkır kıkır gülmeye başladı ikisi de. Çünkü birkaç gün evvel yaşadıkları olay gelmişti hatırlarına.

Işık yine bir hafta sonu evde duramayıp kendisini sokağa atmadan evvel, yegâne arkadaşı Doğan’ı aramış, birlikte gittikleri parkta buluşmayı teklif etmişti. Doğan da sevinçle kabul edip, bastonunu kaptığı gibi kendisini sokağa atmıştı. Park ikisinin evlerinin tam orta noktası gibi bir yerdeydi. Gayet adil bir buluşma mekânıydı yani.

Işık’ın senelerdir aynı mahallede oturup da ne buradaki kütüphaneden ne okuldan haberdar olmasına Doğan eleştiriler getirmişti çoktan. O nedenle aslında buluştuktan sonra ne yapacakları belli sayılırdı: Sokak sokak gezinerek yaşadıkları yeri keşfedeceklerdi! Girmedikleri delik kalmayacaktı. Işık bunu tek başına yapmayı hiç denememişti. Doğan ise genellikle cesaret edememiş veya isteksiz davranmıştı. Belki babasının onu bastonla gezdirmemesi onda böyle bir etki yaratmıştı. Halinden utanmasa da çok da rahat olamadığını itiraf etmişti Işık’a.

Işık bütün samimiyeti ve neşesiyle karşılık vermişti arkadaşına: “Benimle dolaşmayı tercih ettiğinden böyle diyorsun. Yoksa tek başına keşfe çıkmaktan rahatsız filan olmazsın, yeme beni!”

Doğan, tanıştığı o kibirli kızın, sevecen taraflarının ortaya çıkmasına içten içe seviniyordu. Bunda kendine pay biçtiği de olmuyor değildi. Arkadaşlıkları ikisine de iyi gelmişti.

Ve turlarına başladılar. Sohbete dalmış olmalarına rağmen, bir sokağın girişinde Doğan uyarıda bulundu:

“Sanırım burası bir çıkmaz sokak.”

“Nereden biliyorsun? Hani bu taraflara sen de gelmemiştin, birlikte keşfe çıkıyorduk?”

“Bilmiyorum ki. Sanıyorum.”

“Nasıl yani? Benim görmediğim şeyi sen nasıl görebiliyorsun ki? Hayret bir şey!”

“İddiaya var mısın? Bence burası çıkmaz sokak.”

Işık çok kolay gaza gelirdi. ‘İddia’ kelimesini duyması yetmişti ona.

Sokağın sonuna yaklaştıklarında Doğan’ın iddiayı kazanmasına da çok sinirlenmişti. Fakat merakı, öfkesini yeniyordu.

“Daha önce gelmediysen nereden bildin ki? Ben sokağın sonuna varana kadar emin olamadım.”

“Hava akımı. Havanın gözlerime hiçbir tesiri yok; fakat bütün derimde onu duyabiliyorum. Bir caddede, sokakta veya çıkmaz sokakta olduğumu, ses kadar havanın etkisinden de algılayabiliyorum. Zaten bir şekilde birbirlerini besleyen şeyler. Havayı hem derimde hissediyorum, hem de sesin havadaki yayılmasıyla duyduklarım da buna destek oluyor.”

“Bazen doğaüstü güçlerin olduğuna inanasım geliyor.”

“Saçmalama Işık. Doğa bana adil bile davranmamış, sen doğaüstü güçten bahsediyorsun!”

Doğaüstü güçleri yoktu ama olağanüstü bir kahkahası vardı Doğan’ın. Işık da böylece konuyu kaynatmıştı. En büyük hayalinin bir oyuncu olmak, tiyatro sahnesine çıkmak olduğunu… Ama böyle bir şeye babasının asla izin vermeyeceğini bildiği için geleceğe kaygıyla baktığını, canının hiçbir şey yapmak istemediğini, babasından içten içe nefret ettiğini anlatmak istemiyordu Doğan’a.

En azından o akşam...

5
BULUŞMA

Her şeye sıfırdan başlamak, ilk gençlik yıllarındaki bir insan için dahi çok zordu. Hatta belki daha zor. Çünkü insan gençliğe adım attığı yaşlarda, daha fazla şeyi kafasına takıyor, etrafında olup biteni daha fazla umursuyordu. İleride belki gülüp geçeceği oncası, bugün hayatını zindana çevirebilirdi. Yaşadığı olumsuz ve kalıcı değişiklik, Mert’e göre, hayatını zindana çevirecek cinstendi. Morali bir türlü düzelmiyordu.

İnsanların ilgisini samimi bulmaz olmuştu bir kere. Samimiyse de bu ilgi Mert’e gösterilen bir ilgi değil, Mert’in durumuna gösterilen bir ilgiydi. Hele kendisiyle daha evvel hiçbir yakınlığı olmayan Işık’ın, sürekli evlerine girip çıkması, ailesiyle bir şeyler konuşmaya başlamış olmasına hiç mi hiç anlam veremiyordu. Bu kız ne istiyordu ki? Mert’ten kimin ne çıkarı olabilirdi?..

Ne yazık ki çıkar ilişkisinden ziyade ilişki düşünecek, körlüğünden başka herhangi bir yönü üzerine kafa yorabilecek hali yoktu.

Öte taraftan Işık öyle ya da böyle bir iyilik yapıyordu kendisine. Doğuştan kör bir akranından öğreneceği pek çok şey olabilirdi.

“Merhaba.”

(Nasıl başlamalı? ‘Karanlık dünyamıza sen de hoş geldin bakalım!’ deyip sırtını sıvazlasam, gülsek eğlensek? Mümkün mü? Şimdi kim bilir ne kadar hüzünlüdür çocukcağız…)

“Merhaba.”

(Ne diyebilirim ki? Sen toptan körsün, ben hiç değilse senin bilmediğin bir sürü şey gördüm, bildim. Ya da… aslında daha şanslısın, çünkü benim gibi özlem çekmiyorsun. Sen zaten hep kördün.)

“Eee, nereye gidelim?”

Işık’ın cümlesi her ikisini de daldıkları düşüncelerden çekip almıştı neyse ki. Çünkü bu tanışma iyi bir dostluğun başlangıcından çok, birbirine hasetle bakan iki insanın tanışması gibiydi. Mert’in çevresinde görmeyen hiç kimse olmamıştı daha önce. Doğan ise doğuştan körlüğü de, sonradan körlüğü de, az görmeyi ve hatta geçici körlük durumlarını da bir şekilde biliyor, duyuyordu; tanık olmasa bile. Fakat sırf kör olduğu için birisinin onunla tanışmış olması… İşte acayip olan kısım buydu.

Aslında bir taraftan canını sıkıyordu bu durum. Işık’ın hatırı için “tamam” deyivermişti; ancak bütün özelliği bu muydu? Sanki kendisiyle konuşulacak, yapılacak hiçbir şey yoktu da dünyası kararan bir çocuğa rehberlik mi edecekti şimdi? Oysa kendisine kimse rehberlik filan etmemişti.

Öte taraftan… Empati kurabiliyordu. Mert’in durumu zor olmalıydı. Hem Işık’ın Mert’ten hoşlandığını biliyordu. En yakın arkadaşını kıracak hali yoktu ya! Hiçbir şey beceremese de çöpçatanlık etmeyi becerirdi herhalde!

Mert, Doğan’la tanıştığı anda Işık’ı ve anne babasını dinlediğine pişman oluvermişti. Ne olacaktı şimdi? ‘Ben kör oldum ve ne yapacağımı bilmiyorum, bana hayatını göster’ mi diyecekti bu hiç tanımadığı çocuğa?

Mert de en az Doğan kadar normalleştiremiyordu kafasında tanışmış olmalarını. Işık ise akıllarından geçenleri bilse, o kadar şaşırırdı ki! Çünkü o çok daha basit düşünmüştü aslında. Mert okul değiştirip değiştirmemek konusunda bir karar verecekti. Bunun için Doğan’ın söyleyecekleri önemli olabilirdi. Bu kadar.

Bir de tek arkadaşıyla, hoşlandığı çocuğu tanıştırmış olması durumu vardı tabii. Öyle ya, Doğan’la iyi anlaşırsa, kendisine de daha yakınlaşırdı belki…

“Kafede oturalım. Orada rahat rahat konuşuruz. Ne dersin Mert?”

“Olur tabii. Siz buraları daha iyi biliyorsunuz.”

“Biz değil, ben... Işık iki adım ötesini bilmez. İçimizde tek gören o ama tam bir bakan kör aslında.”

Doğan da, Işık da bu cümle üzerine gülüştüler. Mert şaşırmıştı. Bir insanın kendi zayıflığı ile dalga geçmesine alışık değildi. Işık bunu hemen fark etti.

“Doğan’ın en güzel özelliklerinden biri, kendisiyle dalga geçebilmesi. O kadar komplekssiz, kendisiyle barışık ki! Tanıştığımızdan beri bana çok şey öğretti.”

Bir yandan yürümeye başlamışlardı. Mert duyduklarından etkilenmiş gibiydi. Nerede tanıştıklarını sordu. Soru sorarken kulağını Işık’a doğru yaklaştırması, Işık’ın dikkatinden kaçmamıştı. Gözüyle kaybettiğini kulağına kazandırmaya başlamıştı demek. Bu iyiye işaretti.

“Sokakta. Öyle yolda yürürken rastlaştık. Sonra birlikte kütüphaneye gittik.”

“Kütüphane mi? Braille alfabesiyle okuyorsun, değil mi?”

“Başka şansım mı var?”

Bu defa üçü birden güldü. Mert bu çocuğu sevmişti.

Onu getirdikleri kafeyi de sevmişti. En azından güzel bir müzik çalıyordu. Daha fazlasını anlamayı ummuyordu bile. Fakat yemekler geldiğinde koku ve tat duyularının da yerli yerinde olduğunu hatırlayacaktı elbette.

“Keşke görme duyum geri gelse de tat ve kokunun ikisi birden gitse. Razı olurdum.”

“Öyle düşünme Mert. Emin ol, onun da eksikliğini hissederdin. Hem yemeğin tadını almadan yaşanır mı hiç!”

“İyi ama görmek en önemlisi değil mi sence de? Sen eksikliğini hissetmiyor musun?”

“Sen Peru’ya gittin mi hiç?”

“Yoo, ne alakası var ki?”

“Peru’ya gitmedin. Peki Peru’yu özlüyor musun?”

Işık gülümsedi. Arkadaşının zeki örneklemelerinden hoşlanıyordu. Bir de gerçekten, sanki Mert Doğan’ı severse onu da sevecekmiş gibi hissediyordu. Bir şekilde kendine pay çıkarmak üzere buradaydı aslında. Yoksa çocuklar gayet güzel diyalog kurmuştu zaten, onun burada olmasına hiç mi hiç gerek yoktu.

“Anladım. Haklısın.”

Mert’in yeni tanıştığı akranının söylediklerini kabullenmiş hali çok uzun sürmedi. Hemen itiraz edecek başka bir şey bulmuştu:

“Tamam. Özlem duymuyorsun, orası tamam. Ama bu eksikliğini hissetmediğin anlamına gelmez ki. Mesela bir yerde okumuştum, bildiklerimizin yüzde doksanını gözümüzle görerek öğreniriz. Bu durumda senin ya bir şey bilmemen lazım, ya da…”

Mert’in cümlesini tamamlamasını beklemeden Işık araya girmişti:

“Böyle bir kıyaslama yapamazsın ki. O hiç görmediği için, zaten bunun yerine bir şeyler koymuş bugüne kadar. Ne öğrendiyse başka yöntemlerle öğrenmiş. Sen de bundan sonra görmemenin sana vereceği zararı düşünmek yerine, bunu diğer duyularınla nasıl telafi edeceğine odaklanmalısın bence.”

Işık’ın çokbilmişliğinden hiç hoşlanmamıştı Mert. Bir an bu kızın yanlarında hiç olmamasını diledi.

Yemeklerini yerken pek konuşmadılar. Işık kendini bildi bileli iştahlıydı. Doğan ise yemek yerken kendinden geçmişti yine. Mert ikisinin de uyuz olacağı insandı bu konuda. Tabağındaki yemeğiyle uzun uzun oynadı. Çatalını tabağa sürttü durdu. Mızıkçı bir çocuktan farkı yoktu. Işık neredeyse ‘yemeğinle oynamayı kes artık!’ diye azarlayacaktı onu. Belki Mert ile biraz daha zaman geçirse, değil aşk hissetmek, tahammülü bile kalmayacaktı bu çocuğa!

Ama bu kadar kolay pes etmek istemedi.

Yemekleri bittikten sonra keyifleri daha yerine gelmiş gibiydi; en azından Işık ile Doğan’ın. İkisi kendi aralarında şakalaşıyor, gülüşüyorlardı. Mert onların sohbetini beklenmedik bir şekilde böldü:

“Kim var orada?”

Oturdukları masa pencerenin kenarındaydı. Buraya yönelen Doğan olmuştu. Hiçbir cismi gözü seçemese de karanlığı ve aydınlığı birbirinden ayıracak bir ışık hassasiyetine sahipti. Genellikle ışıktan rahatsız olur ve gözlerini elleriyle kapar ya da sıklıkla kısardı. Ellerini olabildiğince yüzüne yanaştırmamaya çalışıyordu. Tiklerinden zar zor kurtulmuştu çünkü.

Işık, dışarıya bakacak şekilde oturmuştu. Yuvarlak bir masanın etrafındaydılar. Mert’in pencereye sırtı dönüktü. Ve şimdi ‘kim var orada’ diye irkilerek arkasına bakmasına neden olan şey, pencerenin denizlik kısmının üzerine konmuş, gagasıyla cama vuran gümüşsırtlı bir martıydı. Doğan onu cama vuruş sesinden tanımıştı bile.

“Bir martı var orada Mert, sakin ol.”

Mert sakin değildi. Sarsılmış gibiydi daha çok. Onun bu haline Işık ikinci defa tanık oluyordu. Hastanedeyken canının çok sıkıldığını söylerken de böyleydi. Fakat o sırada ağlıyordu, şimdi biraz daha kontrollüydü. Etrafta başka insanların da olmasının bunda etkili olduğunu düşündü Işık. Mert ise durumuna açıklık getirmeye çalışıyordu:

“Ben… ben sadece çok korkuyorum.”

Korkuyordu. Bu korkunun tarifini yapmak güçtü. Sözlük anlamındaki gibi bir korkmak değildi bahsettiği. Bir yerlerden çıkması muhtemel yaratıklardan korktuğu yoktu aslında. Bir kâbusun veya korku filminin içinde olmadığının ayırdındaydı. Ama bu karanlık… Karanlığın bu tanımadığı, bilmediği, kendisi için henüz yeni olan yüzü… Dokunmayı öğrenemediği karanlığın, kendisine temas etmesi Mert’i korkudan delirtecekti sanki.

Gün içinde defalarca irkilerek arkasına dönüyordu. Seslere duyarlılık kazanmaya başlamıştı, süreç normal işliyordu. Ancak seslere karşı gösterdiği bu hassasiyet psikolojisini altüst etmişti. En ufak bir hışırtı, tıkırtı, mırıltı… bir anda işe yaramayan gözlerini fal taşı gibi büyütüyordu. Tüyleri diken diken oluyor, böylece havadaki titreşimleri bedeninde daha fazla hissediyor veya öyle olduğunu zannederek daha da ürkek hale geliyordu.

Bütün günler, bütün geceler boyu arkasında kim olduğunu, ne olduğunu düşünerek geçiriyordu zamanı.

“Anlıyorum.”

Doğan’ın söyleyebildiği tek şey bu olmuştu. Çok da emin olamıyordu. Kimse kimsenin ne yaşadığını tam olarak tasavvur edemezdi. Anlıyor muydu gerçekten? Kendisi böyle bir korku yaşamamıştı ki. Etrafında kim varsa vardı. Duyduğu sesler onu hiçbir zaman çıldırtacak gibi olmamıştı. O zaten karanlığı her yüzüyle tanıyor, dahası bunun bir ‘karanlık’ olduğunu anlamıyordu bile.

Mert ise, Doğan’ın içine doğduğu şeyin ortasına birkaç hafta önce fırlatılmıştı.

“Sana kabartma yazıyı öğretmemi ister misin? Böylece okuyabilir, yazabilirsin. En azından zaman geçirmene yardımcı olur.”

Doğan’ın aklına gelen en iyi çözüm bu olmuştu. Mert’in kafasını meşgul etmesi gerekiyordu. Aksi takdirde korkularından kurtulması, hayatını normal seyrinde sürdürmesi zor olacaktı belli ki.

Işık’ın ise daha iyi bir fikri vardı:

“Kabartma yazıyı öğret tabii de… Asıl kabartma notaları öğrenmesi lazım bence Mert’in. Bildiğim kadarıyla vaktinin çoğunu gitar çalarak geçiriyor.”

Mert şaşırmıştı. Işık bunu nereden bilebilirdi ki? Onun yarı zamanlı olarak konservatuara gittiğini bilebilirdi belki. Okulda birinden duymuş olabilirdi. Fakat orada piyano ve şan eğitimi alıyordu henüz. Gitar tamamen kendi tutkusuydu, kimseden öğrenmiş değildi. Şimdiye kadar kulaktan çıkardığı birkaç şarkıyı çalmıştı. Beste yapmayı denediği de olmuştu; ancak pek başarılı sayılmazdı.

“Benim gitar çaldığımı nereden çıkardın?”

“Hasan ile konuşuyorduk, o bahsetti.”

“Hasan’la samimi olduğunuzu bilmiyordum.”

Işık bozulmuştu. Neden sürekli laf sokarcasına konuşuyordu ki kendisiyle? Ona olan ilgisini hâlâ fark edemiyor muydu? Tabii daha kötü bir ihtimal de vardı görmezden gelemediği: Ona duyduğu ilgiyi fark edip de acaba bundan rahatsızlık mı duyuyordu?

Böyle bir şeyin olmamasını dilemekten başka şansı yoktu.

“Müzikle ilgilendiğini bilmiyordum. Ne kadar güzel. Genellikle bizim okulda hepimizi yönlendirmeye çalışırlar, ama ben pek beceremedim. Belki fazla zaman ayırmadığım içindir, bilmiyorum.”

Mert böylece merak ettiklerini sıralamak için fırsatı yakalamış gibiydi:

“Sahi Doğan, sizin okulun farkı nedir tam olarak? Özel dersleriniz var mı mesela?”

“Aslına bakarsan hiçbir farkı yok. Aynı müfredatı işliyoruz. Sadece bizim ders kitaplarımız braille alfabesiyle hazırlanıyor, o kadar. Eskiden böyle değilmiş. Görme engelli birkaç hocamız var, onlar anlatırlar bazen; onların zamanında müzik ve spor ağırlıklı dersler varmış. Daha doğrusu normal müzik ve beden eğitimi derslerinin ders saati daha fazlaymış; dolayısıyla herkes istediği alanda kendini geliştirme şansı bulabiliyormuş.”

“Müfredatın aynı olması daha iyi değil mi sence? Sonuçta hepimiz aynı sınavlara giriyoruz.”

“Bilmiyorum. Sınavlar zaten neresinden baksan saçma. Bir de bizim yardımcı olacak birisiyle sınava girmemiz lazım. Soruları o okuyacak da ben cevaplayacağım. Ama bunun için ayırdıkları ek süre de yetersizmiş. Sınava giren yaşça büyük abilerden, ablalardan öğreniyoruz tabii bunları. Çok iyi yerleri kazananlar da var içlerinde… Gerçi bunlar başarı ölçütü değil ya.”

Işık bu konuda şimdiden sıkıntılıydı. Söze girmekte gecikmedi:

“Bu sınavlar hayat memat meselesi sanki! Ben daha şimdiden okulun, ailemin üzerimdeki baskısından öyle rahatsızım ki. Üniversite her şey demek onlara göre. Ama okuduğun bölümün de ‘saygın’ bir bölüm olması şart tabii. Hatta o da yeterli değil. Hem üniversitenin bölümünün ismiyle bile sana saygı duyulması gerekecek, hem de ileride çalıştığın işten çok paralar kazanman gerekecek. Babama kalsa doktor veya mühendis olmak zorundayım! Annem sağ olsun, öğretmenlikle de ‘idare edebileceğimi’ düşünüyor. O da idare etmek yani. En kötü ihtimalle öğretmen olmalıymışım… En azından ‘saygın’ bir meslekmiş. Öyle nefret ediyorum ki hepsinden!”

Işık’ın haklı isyanına ne cevap vereceklerini bilemedi ikisi de. Bir an sessizlik oldu. Doğan’ın bir anda ağzından çıkan cümle ise, Işık’ın gözlerini yaşarttı.

“Bence tiyatrocu olmalısın sen! Yeteneğini görmek için göze ihtiyacım olmadığını söyleyebilirim!”

Neyse ki Işık’ın yaşaran gözlerini ikisi de görmüyordu.

Tuvalete gitmek için kalkarken sesinin tonunu duyan Doğan, arkadaşının duygularını anlamıştı ama. Destek olmak istercesine ayağa kalkan kızın masadan destek alan eline dokundu. Parmaklarının üzerindeki ıslaklığı hissettiğini belli etmedi. Işık ise, Doğan’ın ıslaklığı hissetmese de içinden geçenleri hissettiğine zaten emindi.

İletişim kurmak için konuşmak da, bakışmak da gerekmiyordu bazen. Çocuklar birbirlerinin içlerini okumuşlardı çoktan.

Mert de çok geçmeden bu iletişim ağında yerini alacaktı.

6
İLETİŞİM

Seneler süren öğrencilik hayatı boyunca yataktan kalkmak konusunda büyük sıkıntılar yaşamış, uykunun tadını hayatta başka hiçbir şeyde bulamamıştı. Yorganın sıcaklığını terk edip güne başlamanın en büyük kâbus olduğunu düşünürdü. Neslihan, ilk defa o sabah, ev arkadaşının bağırarak şarkı söylemesine maruz kalmadan ve hatta alarm sesini dahi duymadan, kendiliğinden uyanmıştı. Daha enteresanı da vardı: Suratı asık değildi. Normalde yataktan kalktığı an itibariyle en azından yarım saat boyunca kaşları çatık dolaşır, kimsenin kendisine yanaşmasına izin vermez, olur da kendisine yanaşmaya cesaret eden birisi çıkarsa, onu da uykusundan uyandığına pişman ederdi. ‘Afyonu patlayana’ kadar hem kendine hem çevresindekilere eziyet ederdi yani.

Ancak işte o sabah son derece mutlu uyanmıştı, neredeyse gülümseyecekti; o derece! Ev arkadaşı şaşkındı. Neslihan için bu sabahı diğer sabahlardan ayıran şey, mesleğindeki ilk günü olmasıydı. Bugün ilk defa bir okula öğrenci değil, öğretmen olarak gidecekti. Özel bir okula.

Neslihan’ın öğretmenliğe başladığı yedi sene önceki o sabah, Erkan ile Sophie’nin de az sayıdaki büyük kavgalarından birini yaşadıkları sabahtı. Zaten yeterince gergin olan minik Doğan, anne-babasının kavgaları nedeniyle iyice gerilmişti. Okula başlayacak olmak yeterince büyük bir sorundu zaten!

Sophie her zamanki gibi, Deniz ile Doğan’ı bir tutuyor ve bugünün beş sene evvel Deniz’in okula başladığı günden herhangi bir farkı olmaması gerektiğini söylüyordu. Erkan ise kesinlikle aynı fikirde değildi. Kör bir çocuk için alışık olduğu mekânın dışında başka bir mekânda koca bir günü tek başına geçirecek olması yeterince büyük bir sorundu. Elbette ikisinin de kendisine göre haklı yanları vardı; ancak şu anda hiçbir haklı yan Doğan’ı ilgilendirmezdi. Zavallı çocuk okula başlama heyecanı bile yaşayamıyordu, gerginlik ve üzüntü nedeniyle…

Neyse ki Neslihan öğretmeni işini sevgiyle yapan bir kadındı. Çocukların okulda ilk günlerini yaşayacak olmaları, onun meslekte ilk gününü yaşamasından daha önemliydi. Müthiş bir empati kurmalı ve onları evlerinde gibi hissettirmeliydi. Bunu birlikte geçirdikleri seneler boyunca başaracaktı da...

Tabii herkes için her şey kolay olmuyordu. Çocukların hemen hepsi ilk defa ailelerinden saatlerce uzak kalıyorlardı. Evde öyle ya da böyle kendilerince oyunlar bulan, zamanlarını nasıl geçireceklerini bilen çocuklar; burada ders esnasında sıkıntıdan patlıyordu. Çünkü sırada kös kös otururken, dokunup keşfedebilecekleri pek az şey vardı. Sadece seslere, konuşulanlara odaklı geçen dakikalarsa pek o kadar eğlenceli olmayabiliyordu.

Ders esnasında çoğu, başını sıranın üzerine koyup uyuklamaya başlıyordu. Neslihan’ın ilk dikkatini çeken şey bu olmuştu. Onların dikkatini devamlı ayakta tutmak için yapmadığı numara kalmıyordu. Dersin içeriğine göre, sınıfa değişik eşyalar, nesneler getirdiği olurdu bazen. Çocuklara olabildiğince farklı doku ve malzemeleri tanıtmaya gayret ediyordu.

Neslihan, kendisinden yaşça küçük ve fiziksel yeterlilik bakımından farklı insanlarla iletişim kurmak konusunda son derece başarılıydı.

Doğan ve sıra arkadaşı Alper, tesadüftür ki, sınıfta ışığa duyarlılığı olan yegâne iki kişiydi. İkisinin de elleri devamlı gözlerinin üzerindeydi. Bir yandan gözlerini ovuşturan Doğan, bir yandan da ayaklarını sallayıp duruyordu. Salladığı ayağı Alper’e çarpınca da daha okula başladığı ilk haftalarda, ilk kavgasını etmişti. Alper tekmesine karşılık vermişti. İki çocuk birbirlerine girmiş, yumruklaşmaya başlamışlardı. Son derece uysal olan bu iki çocuğun içlerindeki saldırgan yanın böyle birdenbire ortaya çıkması garipti. Fakat bu kavga iyi dostluklarının da başlangıcı olmuştu.

***

O günün yedi sene ardından, Doğan’ın Alper ile kavgaya tutuşmalarını anımsamış olmasının iki sebebi vardı: Birincisi koltukta oturmuş, düşüncelere dalmış iken bilinçsizce ayağını salladığını fark etmesiydi. Bu fark ediş de ne yazık ki ayak serçe parmağını, önünde duran sehpanın köşesine, canını acıtacak bir şekilde çarpmasıyla gerçekleşmişti.

İkincisi ise, senelerdir etmediği boyutta bir kavgayı, anne ve babası eve girmeden evvel ağabeyi Deniz ile yaşamış olmasıydı.

Sophie ve Erkan, Erkan’ın yeni ortaklık kurduğu arkadaşlarıyla yemeğe çıkmışlardı. Duru’yu da kuzenlerine bırakmışlardı. Orada akranı olan Ezgi ile oynayan Duru’nun keyfine diyecek olmadığı konusunda herkes hemfikirdi.

Deniz ile Doğan ise canları ne isterse yapacak yaştalardı. Tabii annelik hali, Sophie evden çıkmadan kırk tane tembihte bulunmuş, defalarca belli konularda uyarılar yapmıştı. Doğan’a… Deniz’e değil. Deniz henüz eve dönmemişti çünkü.

Doğan salonda, televizyonun karşısındaydı. Özellikle evde yalnız kaldığı zamanlarda televizyonu açar; bir belgesel bulur, dinlerdi. Zaman zaman gürültülü macera filmlerinin de dikkatini çektiği olurdu. Bazen bir dövüş sahnesini dinlerken, karakterlerin aldığı darbeleri sanki kendi bedeninde hissederdi.

Yapamadığı, yapamayacağı şeyin tutkusunu taşımak kadar ciddi değilse de Doğan’ın gerçekten çok, hayalini kurduğu iki şey vardı aslında: Resim yapmak ve film seyretmek. Resim yapmakla ilgili ciddi bir deneyimi olmamıştı henüz. Okulda, öğretmenleri renkleri söyler, bildikleri şekilleri resmetmelerini isterdi bazen. Fakat yaptıkları şeyler kendisinden istenilen, ezbere resimler olurdu.

Gerçekten var olan cisimleri resmedemiyorsa, hiç var olmayan bir şeyi çizmesi gerektiğini düşünmüştü çocukken. Aradan geçen yıllarda, hayalperest yanı törpülenmiş olmalı ki var olanı çizemezken, var olmayanı hiç çizemeyeceği düşüncesi baskınlaşmaya başlamıştı.

İnsanın yaşı ilerledikçe, dünyanın gerçeklerini öğrendikçe; hayalini kurduğu, kendi inandığı gerçeklikten uzaklaşıyordu demek ki. Gerçekler ile hayaller arasındaki çizgi keskinleşiyor, kesinleşiyordu. Çocukluk demek esneklik, geçişkenlik, değişime uygunluk demekti. Ergenlik ve gençlikle gelen gerçek dünyaya dair tasarılar (hayallerin yerini tasarılar, planlar almaya başlardı çünkü) yetişkinliğe atılan sağlam adımlardı aslında. Olumlu yanları hep bilinirdi de, yetişkin olmaya başlamanın olumsuz tarafları seneler içerisinde yavaş yavaş anlaşılırdı. Tabii herkes tarafından değil... Kimi insanlar kaskatı, soğuk gerçeklikle fazla haşır neşir olurlardı. Öyleleri eleştirirlerdi zaten, ‘çocuk kalıp da büyümeyenleri.’

Doğan bu uçlarda duran karakter yapılarından hangisine evrileceğini bilecek çağında değildi henüz. Şimdilik sadece resme dair hayallerini ertelemişti. Öte taraftan film konusunda kendini geliştirmeye çalışıyordu. Bol konuşmalı filmlerin yerine, sessiz uzun planların olduğu bazı filmleri dinlemeye başlamıştı. Karakterlerin soluk alıp verişlerinden çıkarıyordu ruh hallerini, rüzgârın sesinden anlıyordu mevsimi… Tek başına tam olarak içinden çıkamadığı şeyler oluyordu ama. Ya da en azından canı sıkılıyordu. O nedenle birisiyle oturup konuşa konuşa, sora öğrene film izlemek en sevdiği şeylerden biriydi.

Bir gün Işık ile film izlemeyi denemeyi de çok istiyordu. Hele ki ondaki oyunculuk yeteneğini fark ettikten ve onun da bu konudaki isteğini öğrendikten sonra!

Deniz eve yaklaştığında, Doğan televizyondaki bir filme takılmıştı. Çok diyalog olmayan filmin, konusunu bile algılayamıyordu görüntüler olmadan. O nedenle kapıya giren anahtarın sesini duyduğu anda sevinçle sıçramış, ağabeyini holde karşılamıştı.

“Hoş geldin Deniz. Ben de seni bekliyordum.”

Deniz ise son derece soğuktu. Kelimeler ağzından güç bela çıkıyordu.

“Neyimi bekliyordun? Ne yapacaksın beni?”

“Film izlemeye çalışıyorum ama pek anlamadım hikâyesini. Eğer işin yoksa… yani dersin filan…”

“Of Doğan! Sürekli bir şeyler istemenden bıktım usandım artık.”

Doğan şaşırmıştı. Odasına doğru hışımla ilerleyen ağabeyinin ardından ilerlerken, ne cevap vereceğini tartıyordu kafasında. Fakat Doğan’ın cevabını beklemeden Deniz kavgayı fişekleyecek cümleyi savurmuştu bile:

“Ömrünün sonuna kadar sana dadılık yapacağımızı mı sanıyorsun!”

Bundan sonrası kötüydü işte. Her ikisi de birbirini acıtacak cümleleri ardı ardına sıraladı. Sırf altta kalmamak için devam ettiler bu laf dalaşına. Fiziksel olarak da güçlerini karşılaştıracaklardı ki… Kapıda duyulan yeni bir anahtar sesi kavganın sonunu getirdi.

Kardeşler arası süren gerilim, babanın da mevzuya dahil olmasıyla iyice artmıştı lakin. Evin içinde duvardan duvara savrulan erkeksi güç gösterilerini, ne Duru’nun dupduru sevimliliği, ne de ailenin denge merkezi Sophie’nin tatlı sözleri yumuşatabiliyordu.

Yine de tartışmaları sonlandıran Sophie’nin otoriter çıkışı oldu:

“Yeter artık. Bu evde böyle saçmalıklar istemiyorum.”

Bu otorite aynı zamanda Deniz’in eşyalarını toplayıp evden de çıkması demekti.

Sinirleri tepesinde olan Erkan’ın umurunda değildi. ‘Parasız kalınca, tıpış tıpış döner’ düşüncesiyle içi rahattı.

Sophie işlerin nasıl bu noktaya geldiğini anlamaz haldeydi.

Duru büyük ağabeyinin haksız olduğuna emindi. Çünkü Doğan’ın durduk yere sinirlenmeyeceğini bilirdi.

Doğan ise ne olursa olsun Deniz’in çıkıp gitmesini istemezdi.

İletişim kurmayı beceremediklerinde, olan oluyordu işte. Zamanı geri almak olası değildi. İnceldiği yerden kopmuştu bir şeyler, en çok da Doğan’ın içinde, ruhuna değen bir yerinde…

Koltuğa çarptığı ayak serçe parmağının acısının ruhunun acısını kısa bir süreliğine unutturduğu Doğan, ayağının izin verdiği en hızlı hareketlerle odasına yöneldi. Biriyle konuşmaya, birine anlatmaya ihtiyacı vardı. Kendisini Işık’tan daha iyi anlayabilecek kimse olduğunu sanmıyordu. Bilgisayarı açtı. İçeriden gelen sesleri bastırmak için müzik de açması gerekecekti. Çünkü babasının cümlesi en az ağabeyininkiler kadar can yakıcıydı:

“Bize muhtaç bu çocuk.”

Sigur Ros’un acıklı müziğinin eşliğinde skype penceresinin açılmasını bekledi. Işık onu görebiliyordu.

Birisi tarafından görülmek veya görülmemek üzerine görmeyen birisi olarak pek de fikir yürütmemişti şimdiye kadar. Öğretmenleri bazen okulda dış görünüşü hakkında uyarıda bulunduğunda, bunun önemini anlayamazdı. Temiz ve tertipli olmak önemliydi elbette. Fakat giydiği kıyafetler arasındaki renk uyumunu nasıl bilebilirdi ki? Veya yeni yeni hissetmeye başladığı sakallarının onda estetik olarak nasıl bir etki yaratmakta olduğunu…

Mahremiyet duygusunun da diğer insanların kafasında farklı bir şekilde yer aldığını o an fark etmişti Doğan. Nasıl olsa kendisi göremiyor diye, acaba Işık orada çıplak duruyor olabilir miydi? Karşı cinsten bir arkadaşının çıplaklığının onun üzerinde hiçbir etkisi olmadığını düşündü. Çıplaklık gözle görülürdü. Tersi de öyle. İnsanların mesleklerine, statülerine göre üzerlerine giydikleri üniformalar olduğunu biliyordu. Bunların bir kısmının nasıl kumaşlardan yapıldığını, nasıl giysiler olduğunu da az çok kestirebiliyordu. Ancak bu üniformaların, insanlar arasındaki statü farklarının kendisi açısından hiçbir önemi olmaması onu pek sevindiriyordu.

Görmemek, estetik duygulardan yoksunluk getirebilirdi belki; bu işin olumsuz yanıydı. Öte taraftan ahlaki yönden daha saf bir yanı da beraberinde getiriyordu. Ayrımların, hiyerarşinin olmadığı aydınlık bir yerin hayali, karanlığın tam da içinden geçiyordu belki.

Doğan, hayal gücünün yerli yerinde olduğunu ayrımsayınca gülümsedi. Onun gülümsemesini gören Işık, arkadaşına karşılık verdi.

“Keyfin yerinde bakıyorum.”

Işık, kederli arkadaşının içinde bulunduğu ruh halinin yakınından bile geçememişti tahmininde. Birbirinin ‘ciğerini bilen’ insanlar bile bazen birbirleri tarafından anlaşılmıyor ya da yanlış anlaşılabiliyorlardı işte.

Doğan’ın başından geçenleri anlatmaya isteği azalmıştı. Sorunlarının kendine has olmadığını düşünüyordu bir yandan da. Aile içi problemler herkesin başına gelirdi. Işık mesela… Ailesinin üzerinde uyguladığı baskıdan bahsediyordu. Doğan’ın hiç fark etmediği, dışarıdan bakan kimsenin anlayamayacağı gerçekler vardı o aileye dair. Kapalı kapıların ardında dünyalar vardı. Birlikte yaşayan insanların paylaştıkları bazı şeyler vardı; neyin ne olduğunu kimse o ortamın içine girip paylaşmadıkça bilemezdi.

Kendi kendini rahatlatmış sayılırdı, yeni bir tebessüm ile konuştu:

“Evet, keyfim yerinde.”

***

Gecelere katlanabiliyordu. Olabildiğince geç saate kadar uyanık kalmaya çalışıyordu hatta. Uykudan nefret eder olmuştu. Çünkü; tıpkı eskiden olduğu gibi, rüya görebiliyordu. Capcanlı, gerçek gibi algıladığı, uyanana kadar gerçeklikten ayırt etmenin imkânsız olduğu rüyalarının her birinde, eskiden görebildiği ne varsa olabiliyordu. Tabii bütün bu gördükleri, artık sadece rüyalarında karşılaşabileceği şeylerdi.

Uyurken görüp de uyandığında görememek delirtiyordu Mert’i. Doğuştan kör olmayı nasıl da isterdi…

Nefret ettiği uykunun kendisi değildi tabii; uyanmaktı. Hiç uyanmak zorunda kalmayacağı bir uykuya yatmayı düşündüğü oluyordu ara sıra. Ölümün böyle bir uyku olup olmadığından emin değildi. O nedenle düşündüğü, ölümün kendisi değildi. Sonsuz bir uyku fikri çok cazip geliyordu ama. Mert’in hayali sınırsız, zamansız, mekânsız bir uykuya yatmak olabilirdi.

Her yeni uyanış, gözlerinin kaybını yeniden yaşatıyordu ona. Ameliyattan uyandığı seferler tekrarlanıyordu sanki her sabah.

Sabahları, sevemez olmuştu. Dahası, sabah havanın tam aydınlanmamış o hallerine de hiç tahammülü yoktu. Görebildiği zamanlarda da hiç sevmediği o alacakaranlık, artık kâbusu olmuştu. Hava tamamen aydınlandıktan sonra uyandığında (ancak hafta sonları olabiliyordu bu) günler çekilir hale geliyordu.

Geceler de uyumadıkça idare ediyordu işte.

İnsanların yersiz ilgileri yok olmaya başlamıştı. Mert’in durumu elbette başta herkese ilgi çekici gelmişti. Şimdiyse ilginçlik yerini sıradanlığa bırakıyor, insanların ilgisi yavaş yavaş sönüyordu. Ailesi vardı yanında. Hasan bile eskisi kadar arayıp sormaz olmuştu. Okul dışında hemen hiç görüşmüyorlardı. Ne yapsınlardı ki artık Mert ile? Ne futbol maçlarına çağırabilirlerdi, ne play-station oynamaya giderken ararlardı artık onu. Bir anda ortak alanları eksilmiş, arkadaşlıkları nihayet bulmuştu.

Hangi yaşta ne tarz insanların bir arada olabildiklerini, birbirleriyle ne paylaşıp ne konuştuklarını bildiği yoktu Mert’in. Yakın zamanda Işık’ın içine düştüğü boşluk duygusuna benzer bir şeydi yaşadığı. Fakat Işık’ın yaşadığı herhangi bir şeyden haberi yoktu tabii.

Sadece bu kızın ilgisini tuhaf buluyordu henüz. Ama sandığı gibi rahatsız oluyor değildi aslında. İçten içe hoşuna gidiyor bile olabilirdi. Herkes onu bir başına bırakırken, bu kızın kendisini yalnız bırakmıyor olması iyiye işaret sayılabilirdi bile.

Müziğe duyduğu ilgiyi bilmesinden hoşlanmıştı en azından. Çünkü şimdiye kadar hiçbir arkadaşı, Mert’in bu yanıyla ilgilenmemişti. Mert’inse şu anda başka bir yanı kalmamış gibiydi. Hafta sonları da çalışmak için konservatuvara gidiyordu. Oradaki arkadaşlarıyla paylaştıkları her şey, olduğu gibi devam ediyordu ne de olsa. Annesinin yardımıyla internette kabartma notaların olduğu bir klasör indirmişti. Şimdi bu notaları bastırmak için nereye götüreceğini öğrenmeliydi.

Doğan’ı, tanıştıkları günden sonra ilk defa böylece aradı.

***

Doğan’ın kendisine anlatacak başka bir şeyi olduğunu hissetti ancak bir şey soramadı. Sonuçta karşısındakini zorla konuşturacak değildi. Uygun zamanı geldiğini düşündüğünde anlatırdı nasılsa. Anlatmazsa da kendi tercihiydi. Hem Işık da bir sürü şeyi anlatmak isteyip de anlatamıyordu bazen.

Gerçi son zamanlarda eskisi kadar yoğun ve sık krizler yaşamıyordu. ‘Kriz’ demek mümkündü, evet.

Yelda’dan nefret etme krizleri tamamen geçmişti neredeyse. Ondan annem diye bahsetmek bile dokunmuyordu. Seslenirken yine “Yelda” diyordu. Babasının yanında değil tabii! “O senin askerlik arkadaşın mı?” diye çıkışırdı yoksa olanca sertliği ve çatık kaşlarıyla. Babasının öfkesi, hayatta en korktuğu şeydi. Zamanla bu korkunun içeriğini çözümleyecekti. Duyguları tanımanın, tanımlamanın ve gerekirse alt etmenin başka yolu yoktu. İyice kökenine inmek gerekiyordu…

Yelda veya Yelda abla. Aslında iyi, hoş bir kadıncağızdı. Babası evlenmeyecekti de ne yapacaktı ki? Bunlara kafayı takmaması gerektiğini düşünüyordu artık Işık.

Kafayı takacağı yeterince meselesi vardı.

Sivilcelerinden çok daha önemli meseleler hatta!

Işık, ilk defa o akşam internet üzerinden arkadaşıyla konuşurken, arkadaşı tarafından görülmediği gerçeğini farklı bir tarafıyla idrak etmişti. Ne üzerindeki komik pijama, ne saçlarının darmadağın hali, ne yüzündeki sivilceleri sıkıp patlattıktan sonra çıkmış olan izler, yaralar… Hiçbirini bilemeyecek bir arkadaşı vardı. Tamamen farklı, bambaşka bir arkadaş…

Mert’i düşündü. Mert şimdiye kadar onu hiç fark etmemişti. Şimdiyse zoraki arkadaşlık kurmuş gibiydi onunla. Kendisini istemeyen bir çocukla zorla zaman geçiriyordu resmen. Hem de artık onu hiç göremeyecek olan çocuk.

Odasında bir boy aynası vardı. Daha evvel evin girişinde duran aynayı, giriş holüne yeni alınan portmanto yerleşince, Yelda atmak istemişti. Gerçekten de çok yer kaplıyordu. Aynı anda hem büyük yeni portmanto hem de bu dev gibi ayna girişe sığmayacaktı.

Işık hemen aynaya el koydu. “Tam ihtiyacım olan şey!”

Aynayı keyifle odasına taşımasına Yelda gülümseyerek yardımcı olurken, babası söyleniyordu:

“İşin gücün süs püs zaten! Başka bir şey düşünme sakın!”

Düşüncelerine bile karışan insanların varlığı ne de saçmaydı. Hiçbir özgürlüğünün olmadığı bu evden toz olup gitmek, belki de kararlı ve istekli olduğu tek şeydi hayatta. Güzelliğinden ve Mert’in henüz var olmayan ilgisinden bile önemliydi.

Bu ayna, Işık’ın vaktinin çoğunu beraber geçirdiği nesnelerin başlıcası olmuştu. Her yeni giysisini onun önünde deniyor, evden çıkmadan evvel yüzünden poposuna, her yerinin nasıl göründüğünden iyice emin olmaya çalışıyordu.

Nasıl göründüğü meselesi Işık’ı oldum olası fazlasıyla ilgilendirmişti.

Ancak son zamanlarda en çok zaman geçirdiği insan tarafından görülmemesi, ondaki bu durumu değiştirmeye başlamış gibiydi.

Işık aynanın karşısına geçti. Yüzüne uzun uzun baktı. Yüzü, insanın bir başka insan tarafından algılanan ilk şeyiydi. Birisiyle konuşmadan, tanışmadan evvel yüzü görülürdü. Gözlerinin içine bakılırdı. Işık gözlerine baktı. Gözlerinin görmesinin ne kadar mucizevi, ne kadar kıymetli olduğunu düşünmedi ama. Gözlerinin görmesi sıradan olan şeydi. Sıradışı olan, görmeyen bir gözün sahibinin, Işık’ın göremediği pek çok şeyi görebiliyor oluşuydu.

Doğan’ı gözünde çok mu büyütmüştü?

Herhangi bir insandı sonuçta. Ama farklıydı.

Şimdiye kadar hep kendisine farklı gelen tiplerden kaçmıştı. Sınıfındaki kızların bazılarını farklı olmaya çalışmakla suçlamıştı hatta. Kıskandığı özellikleri varsa hele… Hemen farklı olmaya çalışmak etiketini yapıştırıyor, ancak böyle içi rahat ediyordu. Nazlı da kendisine bu gibi etiketleme, dedikodu yapma işlerinde hep yandaş olduğu için en çok onunla anlaşabilmişti zaten.

Son zamanlarda Nazlı’yla sadece selamlaşır olmuşlardı. Yokluğunu neredeyse hiç hissetmiyordu. Gerçek bir dostlukları yoktu demek ki.

Eskiden daha çok arkadaşı vardı Işık’ın. Bazen canı sıkıldığı gecelerde, eline kâğıt kalem alır, arkadaşlarının listesini çıkarırdı. Kızları erkekleri, kendisini çok sevenleri, kendisinin çok sevdiklerini, hoşlandıklarını, yakışıklı bulduklarını, kıskandıklarını, tahammül edemediklerini… daha bir sürüsünü gruplar, yanlarına notlar alırdı. Resmen arkadaşları üzerinde uzun uzun çalışırdı. Babası o halini görse, canına okurdu herhalde. Ders çalışmak yerine böyle boş şeylerle uğraşmak! Çok, hem de çok yanlıştı.

Bunların boş şeyler olduğu düşüncesini şu anda paylaşabilirdi Işık da. Ancak dolu olan neydi? Ne yaparak zamanını geçirse, babasını memnun edebilirdi ki; ders çalışmak dışında?

Okuldaki tiyatro topluluğuna katılmanın lafını açmıştı bir gün yemekte cesaret edip de… İşitmediği laf kalmamıştı:

“Oyuncu mu olacaksın başımıza?”

“Tiyatro da neymiş?”

“O provalardan gecenin bir körü nasıl döneceksin eve bir başına?”

“Yok, biz o arkadaşlarının aileleri gibi değiliz efendim!”

Daha çokçası… Işık gerçekten yapmak istediğini yapamıyordu ki! Belki de mücadele edeceği tarafla uğraşmak işine gelmiyordu.

Çünkü babasının hoşlanmadığı başka pek çok şeye devam etmişti aslında: Alışverişin suyunu çıkarmak, makyaj yapmak, mini eteklerle sokağa çıkmak gibi.

Mini etekte herhangi bir yanlış taraf olmadığına emindi. İnsanların kötü niyetli olmaları neden Işık’ın suçu olsundu ki? Kaldı ki insanların giyim kuşamlarının dahi belirli kurallar çerçevesinde işleyişi gerçekten de insanı çileden çıkarırdı. İnsanlar birbirlerinin yüzlerine veya gözleri içine bakmadan önce, giysilerine bakarak önyargılarda bulunuyorlardı bile. Evet, giyim kuşam kişiliği, karakteri belli ölçülerde yansıtabilirdi. Yırtık kot, mini etek, bol paçalı pantolon, düşük bel pantolon veya çiçekli bir elbise… Bunların hepsi moda oldukları dönemlerden bağımsız düşünüldüklerinde dahi belli ruh hallerinin, tarzların yansımalarıydı. Morali bozukken insan rengârenk giyinmezdi. Veya o rengârenklik tam da morali düzeltmek üzere geçirilirdi bedenin üzerine.

Bir insanın topuklu ayakkabılarını çıkarıp spor ayakkabılarını giymesi bile, yürüyüşüyle birlikte, halini tavrını değiştiriyordu. Bunları kabul ediyordu Işık. Ancak bütün bunların çok fazla ön planda olduğu durumlardan rahatsız oluyordu son zamanlarda. Çünkü bütün bu farklılıkların, Doğan için hiçbir şey değiştirmediğini biliyordu mesela. Bazen espri yapardı Doğan, “Bugün çok güzel görünüyorsun.” veya “Üzerindeki de çok yakışmış.” gibi bir cümle kurar, güldürürdü Işık’ı.

Bu konunun pek o kadar basitçe açıklanmayacağı kesindi. Sonuçta hiçbir şey yoksa, alım durumu vardı. Kıyafetler ekonomik duruma dair göstergeler de olabiliyorlardı. Markalara para sayan onlarca arkadaşı vardı Işık’ın. Babasının durumu daha iyi olsa, kendisi de onlardan birine dönüşebilirdi. Gerçi bu konuda babasının prensipleri, şimdi bile maddi durumunun önündeydi. Yani maddi durumu daha iyi olsa da pek bir şey değişmezdi.

Alışveriş konusunda babasının haklı yanları olduğunu biliyordu bu nedenle Işık. İhtiyacı olmayan o kadar çok şeyle doldurmuştu ki dolaplarını! Satın almanın, bir eşyaya, yeni bir giysiye sahip olmanın yarattığı tatmin duygusu üzerine dergilerde, gazetelerde onca şey yazarken Işık’ın bu konuya ekleyeceği pek bir şey yoktu. Ama bildiği, daha doğrusu yeni yeni öğrendiği şey şuydu: Gereksindiği kadarına sahip olsa yeterdi. Dahası, markalara para kazandırmasının hiçbir lüzumu yoktu; kaldı ki onlar kazanacaklarını kazanmışlardı çoktan! Ve birilerinin kazanması için, birilerinin kaybetmesinin gerekli olduğu bilgisini öğrenen Işık; bu ilişkilerin iyi veya kötü herhangi bir yerinde yer almak istemiyordu. Babasıyla en azından bir konuda anlaşabilecek olmaları da işin esas güzel tarafıydı: Işık elinden geldiğince az şey satın alacaktı bundan böyle.

Makyaj konusu da yine Doğan ile arkadaşlığı sonucu üzerine düşünüp, farklı açıdan yaklaşmayı öğrendiği konulardan biriydi. Evet, nasıl göründüğü meselesini bugüne kadar önemsemişti. Öyle ya da böyle, bundan sonra da temelden değişecek hali yoktu. Estetik kaygıları olan bir çocuktu Işık. İyi giyinmeyi, iyi görünmeyi seviyordu.

Ama bu konuda da biraz Yelda’ya kulak vermesi gerektiğinin farkındaydı. Kozmetik malzemelerinin içine düşmeye devam ederse genç yaşta güzelliğinden olacak, sonra da bugünün pek çok kadınının yaptığı gibi estetik ameliyatlara yatıracaktı parasını. Tabii parası olursa!

İşte bu gibi şeyleri düşündükçe, yaptığı yanlışları yavaş yavaş idrak ediyordu Işık. Güzelliğin sadece pırıltılı giysilerle, o giysilere uyumlu makyajlarla olmadığını öğreniyordu. Güzellik başkaydı. Şu saçının dağınık, üzerinde pijamaları olan haliyle aynaya baktığında gözünün içinde gördüğü ışıltıydı asıl güzellik. “Şık” değil de, “Işık” olmanın farkını ilk defa bu gece görüyordu aynadaki yansımasında.

İçinden Doğan’a teşekkür etmeyi ihmal etmedi.

Babası veya Yelda ile mücadele etmeye değecek esas konular bunlar değildi demek ki. Hayatını belirleyecek temel kararlar ile ilgili sağlam bir tavır ve kararlılık göstermeliydi. Fakat nasıl yapması gerektiğini bilmiyordu.

Babası ile iletişim kurmayı hiç beceremiyordu. Yelda’yı şimdiye kadar hiç ciddiye almamış, kadına hep karşı çıkmıştı. Önce Yelda ile arasını düzeltmeliydi belki de. Böylece babasına yaklaşmanın, onunla konuşmanın yolunu yordamını da öğrenebilirdi.

Astığı astık kestiği kestik Sabri Bey’in karşısına çıkacak, onunla yüksek perdeden konuşacak cesareti yoktu. Eskiden küçük şımarıklıklar yapabildiği babasının, artık hiçbir şeyi kaldıramadığının farkındaydı. Gitgide sertleşiyor, suratsızlaşıyordu. Keşke konuşabilselerdi, keşke hep hayalini kurduğu baba-kız olabilselerdi… Şimdiye kadar hep Yelda ve Kardelen’in evdeki varlıklarının, babasıyla arasındaki mesafeyi oluşturduğunu düşünmüştü Işık. Yeni yeni anlıyordu ki duvarları ören, babasının kendisiydi. Hem de o duvarları sadece kendisine değil, karısı Yelda’ya dahi örmekteydi.

Örülen duvarın iki tarafından, birbirinden kopuk insanlar olarak hayatlarına devam etseler belki problem bu kadar büyütülecek bir şey olmaktan çıkacaktı. İşin kötü tarafı, Sabri Bey ördüğü bu duvarın üzerine çıkıyor ve çok yüksekte bir yerden bütün heybetini gösteriyordu.

Canı isterse herkesin hakimiydi, canı isterse kendi kabuğuna çekilip kimseyle ilgilenmeyendi.

7
OKULDA

“Işık nerelerde ya? Gelmiyor mu okula?”

Selin ve Ayda, Işık’ın sınıfında değillerdi. Dolayısıyla okula gelip gelmediğini Nazlı’dan öğrenmeye çalışıyorlardı. Nazlı’nınsa suratı asılmıştı.

“Geliyor.”

Hiç konuşmadığı kadar sessiz konuşmuş, neredeyse fısıldamıştı. Selin ile Ayda anlamaz gözlerle birbirlerine baktılar. Ayda dayanamayıp sordu:

“Sizin aranız mı bozuk? Küstünüz mü yoksa?”

Nazlı cevap vermeye istekli değildi, omuz silkti. Selin dürtmese belki hiç cevap vereceği yoktu; ancak sorulan soruyu öylece bırakmaması gerektiğini de biliyordu.

“Evet Ayda, küstük. Ne zamandır konuşmuyoruz. Yeni mi fark ettiniz?”

“İyi de bizimle neden konuşmuyor?”

“Bilmiyorum Selin; git ona sor, çok merak ediyorsan!”

Nazlı’nın sert çıkışı konuyu değiştirmelerine neden olmuştu. İlayda’nın Oğulkan’dan hoşlandığı dedikodusu, Işık’ın nerede olduğundan çok daha önem kazanmıştı bir anda!

Ders zili çalınca dağıldılar. Nazlı sınıfa girince Işık’ın Mert’le bir şeyler konuştuğunu fark etti. Yanına gitmek istedi; ancak Mert’ten çekiniyordu. Bu sırada Işık, üzerlerindeki bir çift gözün varlığını sezmiş ve bakışlarını Mert’in omzunun üzerinden Nazlı’ya doğrultmuştu bile. Nazlı gözlerini kaçırdı. Işık ise karşılaşmayı bir sonraki teneffüse saklamaya karar verdi. Çünkü tam o sırada aylardır duymak için sabırsızlandığı bir teklif duyuyordu.

“Doğan ile konuştuk, kabartma notaları basmamız için bizi okuluna davet etti. Yani aslında beni davet etti ama bence sen de gel.”

Kulaklarına inanamıyordu. Mert kendisini bir yere çağırıyordu. ‘Bence sen de gel!’ Bu cümle defalarca yankılandı beyninde. Sevinçten, heyecandan eli ayağına dolaşmıştı resmen. Yanakları kızarmış, kan akışı hızlanmış, kalbi küt küt çarpmaya başlamıştı.

Evet, Işık bu çocuğa resmen aşıktı!

Dersi yapmak için fen laboratuvarına gitmeleri gerekiyordu. Mert’in yanından ayrılamıyordu Işık. Laboratuvarda isteyen istediği yerde oturabiliyordu. Işık da bu serbestlikten faydalanıp Mert’in yanına geçmişti. Zaten son zamanlarda kimse özellikle fen dersinde Mert’in yanında oturmak istemiyordu. Çünkü mikroskopla bir şey incelemeleri gerekiyordu ve öğretmen de dahil, kimse ne yapacağını bilemiyordu. Mert’e neyi, nasıl anlatacaklardı ki? Ya da anlatmalılar mıydı? Onun artık başka bir hayatı vardı.

Işık içinse bulunmaz fırsattı bu.

Soğan kökü hücrelerindeki mitoz bölünmeyi gözlemleyeceklerdi. Bunun için gerekli malzemeleri çoğu öğrenci getirmişti ve öğretmenleri ne yapmaları gerektiğini anlatıyordu.

Öğretmenin talimatlarıyla Işık da jilet yardımıyla soğandan bir parçayı kesiyor, lam üzerine yerleştirip çözelti damlatıyor, lameli soğan parçasının üzerine koyarak mikroskopla incelemeye hazır hale getiriyordu.

Mert hiçbir şey yapmıyor ve mikroskoptan da bakmak istemiyordu haklı olarak. Işık’ın ise başka bir fikri vardı.

“Şöyle yapalım; ben bakayım ve sana gördüklerimi anlatayım. Sen de benim anlattıklarımı hayal ederek mikroskoptan bak.”

“Yani kendimi kandırayım, öyle mi?”

Işık şansını fazla zorladığını düşündü. Mert tam ona iyi davranmaya başlamışken, üstüne gitmese iyi olacaktı. Mert ise kabalığını fark edip alttan almaya çalıştı:

“Kusura bakma Işık. Ters konuştum galiba. Sonuçta senin bir suçun yok.”

Işık ne diyeceğini bilemedi. Karşısında başkası olsa çıkışırdı bir şekilde. ‘Evet, ters konuşuyorsun. Biraz dikkat et tavırlarına!’ gibi bir şey söyler, lafı yapıştırırdı. Ancak yapamıyordu. İki sebebi vardı. Birincisi tabii ki karşısındakinin herhangi birisi olmayışıydı. İkincisi ise gerçekten Mert’in bir anda bu kadar değişebilmiş olmasına duyduğu hayretti. Gece uyurken bir şey mi olmuştu? Ya da okula gelirken kafasına bir şey mi düşmüştü? Rüyasında Işık ile ilgili bir şey mi görmüştü? Birisi onunla konuşup da… yoksa… Doğan mı bir şey söylemişti?

Eğer Doğan’ın ricası üzerine, kendisine böyle kibar davranılıyorsa… İşte o zaman çok üzülürdü. İşine karışan arkadaşına da kızardı elbet! Bu konudaki merakını dindirmenin sırası değildi. Mert’e böyle bir şey soramazdı. Hem ne diyecekti ki: ‘Ya Mert, bir anda bana karşı çok değiştin. Ne oldu?’ Olmazdı. Hem bu şekilde sorarsa, alacağı cevap öylesine bir şey olurdu. Durumun Doğan ile bağlantısı varsa da öğrenemezdi ki.

Sabırlı olmalı, mantıklı davranmalıydı.

“Işık, tamam özür dilerim!”

Mert’in güzel sesi ve inanamadığı özür cümlesiyle düşüncelerinden sıyrılan Işık, aşık olduğu çocuğa hayranlıkla bakıyor, gülümsüyordu.

Bazen her şey ne güzel oluyordu!

“Tamam, izin ver anlatayım ben yine de sana gördüklerimi. Olur mu?”

“Mikroskopa eğilip bakmam ama. Herkesin benimle dalga geçmesini istemiyorum.”

“Saçmalama. Yani bakmak istemiyorsan bakma tabii. Ama kimsenin seninle dalga geçeceği yok. Öyle olsa bile, başkalarının düşündüklerini bu kadar umursama. Önemli olan önce senin içinden geçenin ne olduğu.”

Işık yine bilmiş bilmiş konuşmuştu. Fakat bugün niyeyse Mert’in kanına dokunmuyor, aksine içini ısıtıyordu kızın bu hali. Birinin onu sevmesi, iyiliğini düşünmesi hoşuna gitmeye başlamıştı iyice.

Bir yandan da mikroskop üzerine düşünüyordu ister istemez. Işık’ın anlattıkları zihninde canlanıyordu canlanmasına ama… Mikroskoptan bakabilmeyi isterdi elbet. Çocukken eline büyüteç alıp her şeyi, istisnasız her şeyi incelediği günleri düşündü. Polisiye romanlar okur ve kendini bir dedektif olarak hayal ederdi. Devamlı iz peşindeydi. Kendince oyunlar yaratır dururdu. Annesi doğum günü için ne istediğini sorduğunda vereceği cevap uzun zamandır belliydi zaten. Ağzının içinden çıkmayı bekleyen harfler, havaya karışmanın mutluluğunu yaşıyorlardı adeta: “Büyüteç!”

O büyütecin seneler sonra bir gün kendisi için tamamen işlevsiz, anlamsız bir şeye dönüşeceğini hiç aklına getirmemişti.

Teneffüs ziliyle beraber herkes dışarı fırladı. Mert ağır hareketlerle çıkmaktaydı ki, Işık özür dileyerek adımlarını hızlandırdı. Çünkü dışarı çoktan fırlamış olan arkadaşlarının aralarında Nazlı da vardı.

Işık sınıfın dışına çıkar çıkmaz, merdivenlere yönelmiş olan Nazlı’nın arkasından bağırdı:

“Nazlı!”

Dönüp bakan kız, suratında hiçbir ifade oluşmaması için özel bir gayret göstererek döndü ve Işık’a doğru yaklaştı. İki romantik sevgili gibi ortada buluşmuşlardı. Nazlı’nın ise değil romantik, sevecen olmaya bile niyeti yoktu. “Ne var?”

‘Kısasa kısas’ diye düşündü Işık: “Asıl sana sormalı! Ne var?”

Nazlı anlamaz gözlerle baktı. Işık açıklama gereği duydu:

“Geçen teneffüs bana bakıyordun. Bir şey söyleyeceksin de yanıma yanaşamıyorsun gibi geldi. Ben yanına geleyim de sorayım, dedim.”

“Ne alakası var canım? Ne söylememi bekliyorsun ki sana?”

“Nazlı, gerçekten uzatıyorsun. Bir şey diyeceksin, belli.”

“Ya önemli bir şey değil… Selin ile Ayda merak etmişler, seni sordular. Onu söyleyeyim dedim ama Mert ile çok meşguldün yine.”

“Ne demek istiyorsun?”

“Bir şey demek istediğim yok.”

Diyalog kurmaları her cümlelerinde güçleşiyordu. Birbirlerine katlanamaz hale gelmişlerdi. Işık, diğer arkadaşlarına katlanıp katlanamayacağını test etmek üzere Nazlı ile beraber bahçeye çıktı. Kızlar onu büyük bir coşkuyla karşıladılar.

“Hoş geldiiin!”

“Aa, Işııııkk! Hiç ortalarda görünmüyorsun.”

Öpüştüler, sarıldılar.

Gerçekten de sohbetleri Işık’ı hiç sarmıyordu.

Aslında ne istediğini, neler konuşmaktan hoşlandığını bildiğini söyleyemezdi. Ama sekiz sene boyunca okulda geçirdiği onca zaman, onca sohbet, onca arkadaşlık… Hiçbirinin kalıcı bir tarafı olmadığını anlamıştı.

Hiç arkadaşı yoktu.

Işık da laboratuvardan çıkınca Mert tek başına kalmıştı. Nereye gidecek, ne yapacaktı ki? Bahçeye çıkmak içinden gelmiyordu. Hatta koridora çıkmaya bile tahammülü yoktu. Etrafta koşturan, el ele kol kola dolaşan çocukların kendisine çarpmasından, daha doğrusu görmediği o insanlara çarpmaktan bıkmıştı. Gerçi tanışmadığı insanlarla çarpışmak o kadar kötü sayılmazdı. Daha kötüsü tanıdığı insanların çarpışmamak için kenara çekilmesiydi.

Herkesin gözünün üzerinde olduğunu düşünüyordu. Belki insanlar hiç umursamıyorlardı, belki herkes kendi halindeydi ve Mert hiçbirinin umurunda bile değildi. (Öyle olsa ona da üzülürdü elbette!) Ancak Mert hepsinin kendisine bakıp, hep kendisi hakkında konuştukları, fısıldaştıkları sanısından bir türlü kurtulamıyordu.

En yakın arkadaşları bir anda yok olmuşlardı.

Hasan… Hasan’ın kendisini hâlâ çok sevdiğine, gerçek bir arkadaş olduğuna emindi. Ama yine de… Olmuyordu işte, artık zaman geçiremiyorlardı. Mert de onların yanında kendini fazlalık gibi görüyordu. Sanki aslında yapmak istedikleri şeylere, oynamak istedikleri oyunlara Mert engel oluyormuş gibi geliyordu. Öyle de oluyordu zaten; Mert bir defa bile dışlansa, kendini sonsuza kadar dışlanmış gibi hissedecekti.

Koca okulda bir başına kalmıştı, artık hiç arkadaşı yoktu.

Işık’tan başka...

Işık, olanca umutsuzluğuyla ders zili çalmadan laboratuvara dönüp de Mert’i tek başına görünce hem sevinmiş, hem üzülmüştü.

“Neden çıkmadın teneffüse?”

“Çıkıp da ne yapacağım ki? Herkes için fazlalık oluyorum.”

“Benim için değilsin. Hatta…”

“Hatta?..”

“Tam da eksik olan şeysin Mert! Benim bir arkadaşa çok ihtiyacım var!”

Mert ile Işık ilk defa birbirlerine sarıldılar.

***

Neslihan başı önüne eğik, düşünceli bir şekilde yürüyordu. Sevdiği eski öğrencilerinden birini neredeyse fark etmeyecekti bile. Öğrencisi onu fark etmişti.

“Merhaba Neslihan hocam.”

“Aa, Doğan! Nasıl tanıdın beni?”

“Yürüyüşünüzden tanıdım.”

Her zaman giydiği apartman topuklu ayakkabılarından yoktu halbuki ayağında. Neslihan gerçekten şaşırmıştı. Fakat daha fazla sorup eşelemek istemedi. Doğan’ın konuşmak istediği başka şeyler olduğu muhakkaktı.

Doğan da sırrını anlatmak istemezdi zaten. Herkesin bir yürüyüş ritmi olduğunu, bu ritme odaklanarak insanları birbirinden ayırt edebildiğini anlatıp büyüyü bozmak istemiyordu.

“Nasıl gidiyor bakalım? Son senen değil mi bu sene?”

“Evet hocam. Okul iyi de… Evde durumlar biraz zıvanadan çıktı.”

Neslihan telaşlanmıştı. Ciddi bir sorun olmamasını umarak sordu:

“Konuşmak ister misin? Dışarı çıkıp beraber yürüyelim istersen biraz.”

“Vaktinizi almayayım hocam.”

“Olur mu öyle şey? Sevdiğim bir öğrencimin, arkadaşımın derdini dinlemekten daha önemli ne yapabilirim?”

Neslihan’ın da birileriyle konuşmaya ihtiyacı vardı. Herkes yalnızlığın farklı yanlarıyla haşır neşirdi ne de olsa. Bazı insanlar iyi gelirdi böyle durumlarda… Doğan’ın sıcacık gülümseyişi, Neslihan’a çocukluğun saflığı ve güzelliğini hatırlattığı gibi; Neslihan’ın anlayışlı tavrı, şefkati de Doğan için paha biçilmezdi.

8
İLİŞKİLER

Kerem ile Mehmet kendi aralarında konuşuyorlardı:

“Bu gece de bizde mi kalacak?”

“Tabii bizde kalacak oğlum.”

“İyi de, bu böyle devam eder, ben sana söyleyeyim. Baştan konuşalım, eğer yerleşecekse ona göre masrafa ortak olsun.”

“Dur be oğlum, hemen düşündüğün şeye bak!”

“Valla Kerem, düşünmek zorundayım. Babamdan gelen para, burs murs kıt kanaat yetiyor zaten…”

“Duyan da adama harçlık veriyorsun sanacak.”

“Dalga geçme be! Şimdi böyle diyorsun ama yarın öbür gün sen de şikâyete başlarsın. Elektriği var, suyu var bunun.”

“Şşş, geliyor.”

Mehmet sustu. Ona kalsa yüksek sesle bunları bir an evvel söylemek isterdi; ancak Kerem ile Deniz’in yakın arkadaş olduklarını bildiğinden sesini çıkaramıyordu şimdilik. Onun yüzünden araları bozulsun istemezdi.

Konuşulanlardan haberi olmayan Deniz, yüzünde kocaman tebessümüyle arkadaşlarının yanına geldi.

“Bir planınız var mı bu akşam?”

“Bende para yok zaten, ay sonuna kadar çıkamam bir yere.”

Kerem, Mehmet’e ters ters baktı. Bir şeyler ima etmeye çalışmasından hoşlanmadığı belliydi. Mehmet omuz silkti.

“Yalan mı? Paralar suyunu çekti. Her akşam çıkarsak, yemeği dışarda yersek olacağı bu. En azından evde yemek yapmamız lazım.”

“Makarnaya talim, diyorsun.”

“Aman Kerem, aman sen yapma da!”

Gülüştüler. Kerem’in son yaptığı makarna hamur kıvamında bile değildi zira; oyun hamuru gibi bir yakıştırma yapılabilirdi, çünkü yenilebilir bir şey değildi! Sos yapacağım diye üzerine döktüğü şey hele, Mehmet’in Kerem’i mutfağa yanaştırmaması için yeterli sebepti.

Deniz bir şey söylemedi. Durumun farkına varmış gibiydi. Sonsuza kadar Keremlerde kalamayacağı kesindi. Eve çıkabileceği kimse yoktu. Keremlere üçüncü olmaya kalksa… Masrafların altından kalkabilir miydi, bilemiyordu. Dönemin ortasında yurda da çıkamazdı. Babasından para istemek yerine zaten eve dönerdi. Ne yapacağını düşünüp taşınmadan hareket etmiş olduğunun yeni yeni farkına varıyordu.

Sahi, neden kapıyı vurup çıkmıştı? Sinirlendiği için. Babasının her zamanki gibi kör kardeşini koruması artık iyice sinirine dokunduğu için. Kendisine söylenen cümleleri çoktan unutmuştu bile. Hem babası, hem kardeşi bir sürü şey sıralamışlardı. Hiçbiri aklında değil. Demek ki büyütülecek bir şey yoktu.

Ama Doğan… O başlı başına koca bir sorundu. Bütün hayatı boyunca kardeşinin hassas durumunu idare etmek zorunda kalmış, hiçbir zaman kendi çocukluğunu yaşayamamıştı.

En azından o böyle hissediyordu. Kardeşi, dünyada bir başına hissetmesinin temel nedeniydi ona göre. Ailesinin bütün sevgisi, ilgisi hep Doğan’ın üzerindeydi, kendisini kimse umursamadı, görmedi sanki. Doğan’ın varlığı ailesinin de gözlerini kör etmiş gibiydi.

Deniz kendi dünyasına, kendi duygularına o kadar gömmüştü ki kafasını; kabuğundan çıkmayan bir kaplumbağa gibiydi adeta. Sadece kendi kendisini sarıp sarmalıyor, hiçbir şekilde empati kurmayı denemiyordu. Ona söylenen sözleri hatırlamadığı gibi, kendi söylediklerini de hatırlamıyordu.

Kardeşinin gönlünü nasıl kırdığının hiç farkında değildi. Tek düşündüğü bu geceyi nerede nasıl geçireceğiydi. Bir de para meselesinin çözümü için acil bir plan yapmalıydı.

Ya hemen bir iş bulacaktı ya da anne desteğine başvuracaktı. Hele bu gece geçsin. Geceye daha vardı zaten, arkadaşlarına bilardoya gitmeyi teklif etti.

***

Neredeyse akşam olmuştu, hâlâ Mertler gelememişlerdi. Doğan merak etmeye başlamıştı. Saatlerdir okulun kütüphanesinde bir şeyler okuyordu. Ahmet abi gitmeden işlerini halletmeleri gerekiyordu. Telefonunu çıkardı.

Tam da son arananlardan Mert’in ismine gelmişti ki, mekanik sesin lafı yarıda kaldı, kafası karışmış gibi duraksadı, tekrar bir şeyler söyledi.

“Mert – sıfır – beş yüz… Gelen arama – Mert.”

Mert, Doğan’dan önce davranmıştı.

“Doğan, neredesin?”

“Kütüphanedeyim, direkt buraya çıkın isterseniz. Ahmet abi burada, o halledecek senin işini.”

“Tamam. Geliyoruz.”

“Görüşürüz.”

Mert de, Işık da kabartma yazı baskısı için tasarlanmış bu cihazın varlığını ilk defa öğreniyorlardı. Işık hayretle inceliyor ve yorumlar yapıyordu. Ahmet abi ile gördükleri bir cisim üzerine konuşuyorlardı. Mert ise göremediği nesneyi anlamanın yolunu bilmiyordu.

Doğan, Mert’in uzayan sessizliğini fark etmişti. Yanına geldi. Mert’in elini tuttu. Mert şaşırmıştı. Elini tutanın kim olduğunu dahi anlamış değildi. Ani bir refleksle geri çekildi. Doğan ise, Mert’in parmaklarını alıp yavaşça kendine doğru çekti tekrardan. Bir eliyle, kendisi baskı makinesine dokunuyor, diğer eliyle Mert’in parmaklarını, dokunduğu kısımlara doğru taşıyordu. Yavaş hareketlerle Mert’in parmaklarının cihaz üzerinde gezinmesini sağlarken konuştu:

“Merak ettiğin şeylere dokunman gerekiyor. Parmak uçlarınla... Yavaşça... Böylece nesnelerin şekillerini anlayabilirsin. Soğuk veya sıcak malzemeleri, pürüzlü pürüzsüz yüzeyleri… Artık parmak uçlarınla görmeyi öğrenmen lazım.”

Mert, yeni hayatıyla ilgili en mühim bilgilerden birini öğrenmenin heyecanıyla gülümsüyordu. Ahmet abi işine dalmıştı. Işık ise Mert’in yüzündeki tebessüme hayranlıkla, ilgiyle bakıyordu.

Sonra kendi parmak uçlarına baktı. Baskı makinesinin üzerine dokundu, gözlerini kapadı. Hiçbir şey hissetmiyor gibiydi. Herhangi bir yüzeye temas ediyordu sadece. Doğan’ın senelerdir bu şekilde yaşıyor olmasını garipsedi. Hayatında hiç bardak görmemişti. Burnunun neye benzediğini nereden biliyordu? Ya çay kaşığını? Bütün o içbükey dışbükey cisimleri, kıvrımları, girintileri çıkıntıları… Her şeyi, sadece dokunarak kendisi kadar iyi bilebilir miydi?

Çıkmaz sokakta olduklarını fark edişini hatırladı. Doğan’ın kafası başka türlü çalışıyordu. Tabii bu hatıra, ona Doğan’ın kazandığı iddiayı da hatırlattı. Nesine girmişlerdi sahi? Bunu sormanın sırası değildi.

Şimdi Mert’in sırasıydı…

Mert kabartma notalarını aldıktan sonra eve sevinçten uçarak gitti. Annesi ve babası onu ameliyat sonrasında hiç böyle sevinçli görmemişlerdi. Mert’i mutlu eden şeyler sadece kabartma notalarla çalışabilecek olması veya parmaklarıyla dokunarak cisimleri tanımak üzerine alıştırmalara başlayacak olması değildi aslında; fazlası vardı. Ama bu fazlalığın ne olduğunu keşfetmesi zaman alacaktı. Mert’in yaşlarında erkekler, kızlar kadar çabuk tanıyamazdı duygularını. En azından Işık böyle olduğunu düşünüyordu.

Tabii Işık bunu düşünmeden evvel, Doğan’a duyduğu şüphelerden bahsetmeyi de ihmal etmemişti.

“Sen Mert’e benim hakkımda bir şey mi söyledin?”

“Yoo, ne ilgisi var?”

“Bugün bana tuhaf bir şekilde iyi davrandı. Beni bugün o çağırdı hem.” Kısa bir an duraksadı. Sonra yine heyecanla sordu: “Sen mi istedin çağırmasını?”

“Hayır Işık, senin geleceğinden haberim yoktu.”

İkisi de sustu. Işık kendi kendine gülümsüyordu. Gerçi gülümsemek hafif bir tabirdi bunun için. Neredeyse ağzı kulaklarına varmıştı.

“Ne oldu ki? Mert’in seni çağırması normal değil mi?”

“Değil. Hem de hiç!”

Doğan nihayet tahminlerindeki haklılığını kendine ispat edecek fırsatı bulmuş gibiydi. Işık’ın ağzındaki baklayı çıkaracağı yoktu. Arkadaşının duygularını itirafına yardım etmeliydi.

“Ondan hoşlanıyor musun?”

Işık ne diyeceğini bilemedi. Utandı. Yanaklarındaki kırmızılığı fark etmesi için görmeye ihtiyacı olmayan arkadaşı, sabırla cevap bekliyordu.

“Mert’ten mi?”

Soruya soruyla karşılık vermesinden ziyade, aptala yatması Doğan’ın ses tonunu değiştirdi.

“Kimden bahsediyoruz biz?”

“Mert’ten…”

“Eee? Niye soruyorsun o zaman?”

“Evet.”

“Ne evet?”

“Evet Doğan, Mert’ten hoşlanıyorum!”

Doğan sırıttı. Işık’ın yanakları daha da kızarmıştı. Yol boyunca başka şey konuşmadılar. Vedalaşırken Doğan tek bir cümle kurdu. Işık’ı umutlandıran bir cümle:

“Bence o da senden hoşlanıyor.”

Doğan arkasını dönüp uzaklaştı. Işık apartmandan içeri girdiğinde heyecanlıydı. Apartmanın kapısına yaslanıp sakinleşmeyi bekledi. Ne olmuştu böyle hemen heyecanlanacak? Doğan’ınki sadece bir varsayımdı. Yoksa bildiği bir şey mi vardı? Mert ile böyle bir konuyu konuşacak kadar samimileşmiş olamazlardı. Ama… Arkadaşının hislerine güveniyordu. Ya da söylediklerinin gerçek olmasını istediğinden, güvenmek istiyordu. Apartmanın merdivenlerine yöneldi.

***

Yelda bir yandan sofrayı kurarken, bir yandan Kardelen’in matematik ödevine yardım etmeye çalışıyordu. Kafası iyice allak bullak olmuştu. Ocaktaki yemeklerle ilgilenip sofra kurmak başlı başına meseleyken, aynı esnada basit dahi olsa matematik problemi çözmek, hiç de o kadar basit olmuyordu. Televizyon seyreden kocasına doğru bağırdı:

“Sabri, ne olur çocuğun ödevine yardımcı olsan?”

Sabri’den gelecek cevaplar tabii ki gergin bir akşamı başlatmaya yetmişti.

“Bütün gün ne yaptın, yoruldun mu diyen yok tabii! Siz evde bacak bacak üstüne atarken, biz bütün gün çalışıyoruz Yelda Hanım!”

“Ha ben bütün gün evde oturuyorum çünkü değil mi! Bu yemekler kendi kendine pişiyor, çamaşırları da makine yıkıyor zaten… Ben hiçbir şey yapmıyorum! Kardelen de sadece benim kızım, ona da benim yardım etmem lazım!”

Kardelen gerginlikten uzaklaşmak istediği için kitabını defterini toplayıp odasına yöneldi ki Yelda onu kolundan tuttuğu gibi sandalyeye oturttu tekrar.

“Hiçbir yere gitmiyorsun. O ödevleri beraber yapacağız. Sonra da yemek yenecek zaten.”

Sabri de mutfağa gelmişti bu arada. Yelda’ya söylenmek yetmemiş olacaktı ki, Kardelen’e de söylenmeye başladı:

“Akşamın bu saatine niye kalıyor bu ödevler? Okuldan geleli kaç saat oldu, niye hâlâ bitmedi?”

Yelda araya girip kızını savunuyordu. Annelerin baba ile çocuklar arası gerilimi kontrol etmeleri de görevlerinin başlıcaları arasında sayılmaktaydı ne de olsa.

“Çocuk belli ki tek başına yapamamış, yardım istiyor.”

Zilin çalmasıyla dikkatler dağılmış, konu değişmişti.

“Hah, bir tanesi de ancak bu saatte gelebiliyor eve. Bak bu kıza da fazla yüz vermeye başladın sen!”

Yelda, Sabri’ye ters ters bakarak, kapıyı açmak üzere mutfaktan çıktı. Kapıya daha yakın olan Sabri değil, evin kadını açmalıydı çünkü kapıyı. Sabri bütün gün çalıştığı için evde dinlenmeliydi. Lakin Yelda’nın bütün gün evde çalışmış olması çalışmak yerine konmuyordu kiminin gözünde!

“Hoş geldin kızım.”

Ağzı kulaklarındaki Işık, Yelda’nın yüzündeki buruk ifadeden, tebessümü dudağında donup kalmış halinden anlamıştı içeride durumların pek de parlak olmadığını. Telaşla girdi. Bütün neşesi, aşkı, hayalleri; kapının eşiğinde kalmayı tercih etmişlerdi.

Huzursuz akşam yemekleri başladı.

Işık, babasının Yelda ablası üzerindeki baskısını gördükçe, Kardelen’in gitgide daha içine kapalı bir hale dönüştüğünü ayrımsadıkça taraf değiştiriyordu. Artık babası üveydi ona göre. Yelda’yı annesi yerine koyuyor, onun için üzülüyordu. İçten içe babasından nefret ediyordu.

Kaşları çatık, yemeğini yedi. Yelda’nın bin bir emekle hazırladığı güzelim yiyeceklerin lezzetini hiçbirinin anladığı yoktu. Özellikle de Yelda’nın…

Yemekten sonra, Işık kardeşinin ödevlerine yardım etmek üzere odasına girdi. Matematik problemlerinden daha acil problemleri vardı ikisinin de.

“Babam beni hiç sevmiyor.”

Kardelen’in cümlesi, ablasının içini acıtmıştı. ‘Beni de sevmiyor’ demek geliyordu içinden; fakat böyle söylerse bu küçük kıza daha kötü hissettireceği kesindi. Gerçek bir abla gibi davranmaya çalıştı, hatta bir yetişkin gibi.

“Olur mu hiç? Anne babalar çocuklarını severler tabii ki. Babam, sadece… pek sevgisini göstermeyi beceremiyor. O öyle görmüş ailesinden, öyle yetişmiş.”

“Seni seviyor ama. Beni fazlalık olarak görüyor.”

“Off, Kardelen ne ilgisi var! Sahip olduklarının kıymetini bilsene. Senin hem annen hem de baban var. Benim…”

“Özür dilerim.”

Kardelen, ablasını üzdüğü için üzülmüştü. Işık ise söylediği şey ne kadar doğru da olsa, aslında sorunun bu olmadığını biliyordu. Yelda’nın bugüne kadar kendisine anne gibi yaklaştığını, ancak kendisinin ördüğü buz gibi duvarlar yüzünden hep bu anne sevgisinden mahrum kaldığını biliyordu. Tabii ki annesinin yerini tutmazdı ama… Sonuçta eğer izin verseydi, daha mutlu bir çocukluk geçirirdi belki. Yelda’nın attığı adımın onda birini atabilmiş olsaydı… Şimdiye kadar babasının bütün huysuzluğunun, huzursuzluğunun sorumlusunu da Yelda olarak görmüştü. Yeni yeni fark ediyordu, babasının karakterinin bu olduğunu. İkisine de tarafsız bir gözle bakmayı henüz öğreniyordu.

Kardelen’e ise ne diyeceğini bilmiyordu. Şimdiye kadar hiç konuşmamıştı ki onunla. Değil kardeş, insan yerine koymamıştı neredeyse. Evdeki bir canavardı ona göre Kardelen. Olmaması gereken bir şeydi, bir fazlalıktı.

Fakat şimdi görüyordu ki… Kardelen de kendisi kadar yalnız, kendisi kadar babasının sevgisinden, şefkatinden mahrum, küçücük bir çocuktu. Kendi çocukluğundan daha neşeli, daha sıcak bir çocukluğu hak ediyordu küçük kardeşi. Bundan sonra onun için elinden geleni yapacaktı.

Ağzını açtı. Bir şeyler söylemek istedi. Olmadı, söyleyemedi. Bazen konuşmaktan daha güçlü şeyler gerekirdi. Sarıldı kardeşine.

Kardelen ablasının daha evvel kendisine sarıldığını hiç hatırlamıyordu. Neredeyse sevinçten ağlayacaktı.

Kapı eşiğinden onları gören Yelda ise, kızlarının arasının iyileştiğini fark etmesiyle birlikte ağlamıştı bile. Gözleri dolu dolu, umutla gülümsüyordu. Eğer Işık yanında olursa, her şeyin üstesinden gelecekti; biliyordu.

Sabri televizyonun karşısında uyuyakalmış, gürültüyle horluyordu.

***

Doğan odasındaydı. Ağabeyini deli gibi merak etse de kimseye bir şey soramıyordu. İçten içe suçluluk duyuyordu çünkü. Elbette görmemesinin kendi suçu olmadığını, hatta bunun olumsuz bir durum, bir eksiklik bile olmadığını biliyordu, böyle düşünüyordu. Öte taraftan, Deniz’in öfkesi aklına geldikçe, kendini suçlu hissetmeye başlamıştı.

Aynı suçluluk duygusu, Doğan’da da haklı sayılabilir bir öfke yaratıyordu bir yandan. Deniz’in hırçınlığı, bencilliği akıl alır gibi değildi. Hem bir an evvel eve dönsün, araları düzelsin istiyor; hem de onu hiçbir zaman affedemeyeceğini düşünüyordu. Duyguları karmakarışıktı. Zaman geçtikçe dinmesi, yerli yerine oturması gerekirken daha çetrefilleşiyor, daha birbirine geçip anlaşılmaz hal alıyordu.

İnsanları anlamak ne zordu. İnsanın kendisini anlaması, hatta kendisini tanıyıp bilmesi bile ne zordu.

Doğan kadar hayata bağlı bir insan bile, bazen boşa yaşadığını, aslında geçip giden zaman içerisinde bir arpa boyu yol kat edemediğini düşünüyordu bazen.

Aynı esnada Deniz de benzer şeyler düşünüyordu. Keremlerin evindeydi ve arkadaşlarının sandığı kadar can ciğer olmadığını, o yanlarında değilken aralarında fısır fısır konuştuklarını fark etmişti.

Aile zorunluluktu. Arkadaşlarını ise insan kendisi seçerdi. Kan bağının, akrabalık ilişkilerinin hiçbir önemi yoktu ona göre. Fakat bir yandan düşünüyordu da… Birkaç gün sonra parasız kaldığında, Keremlerin yanında kalabilecek miydi? Gerçekten bir şeye ihtiyaç duyduğunda ona annesinden başka kim yardım ederdi ki? Kim karşılık beklemeden her şeyini ortaya koyabilirdi kendisi için?

Aile bağı başka bir şeydi. Bunu biliyordu. ‘Bilmek’ doğru bir tabir değildi belki. Çünkü öğrendiği her bilgi, onu aileden biraz daha uzaklaştırmıştı şimdiye kadar. ‘Hissetmek’ daha uygun düşebilirdi. Annesinin ona duyduğu sevginin çok daha doğal, katıksız, kendiliğinden bir samimiyete sahip olduğunun farkındaydı.

Hatta babasının, Duru’nun, Doğan’ın bile… Doğan’a davrandığı gibi herhangi bir arkadaşına davranamazdı ki! Herhangi birisi Doğan kadar sineye çeker miydi söylediklerini? Veya kendisi, Doğan’ı idare ettiği kadar bir başkasını idare edebilir miydi?

Başta ailesine duyduğu sevginin bir sebep-sonuç ilişkisine dayandığını düşünüyordu. Ailesinin ona verdiği öneme karşılık sevgisini veriyordu sanki. Bu düşünce suçlu hissetmesine yol açmıştı. Düşündükçe, ailesine duyduğu sevginin de, en az ailesinin kendisine duyduğu kadar, olağan ve gerçek olduğunu fark etti. Sevgi, doğası gereği, doğrudan ve samimiydi.

Kısa hayatında henüz böyle dostluklar, beraberlikler yaşamamıştı. Yaşamayı umuyordu. Annesi Sophie ve babası Erkan’ınki gibi bir birlikteliği olsun isterdi özellikle. Lise yıllarında birkaç kız arkadaşı olmuştu ama öylesine şeylerdi. Gerçek ilişkilerin, gerçek aşkların zamanı kendisi için de gelecekti elbet. Bunu enine boyuna düşünmek için erkense dahi, böyle bir zamanın geleceğini ve kendisini gerçekten ruhen doyuran bir birliktelik yaşayacağını düşünüyordu.

Fakat bütün bunlardan evvel… Şimdilik elindeki tek gerçek sevginin somutlaştığı yer olan evine, yuvasına dönmeliydi.

Doğan’ın gönlünü alması gerektiği düşüncesini taşımıyordu; yine de içten içe onun kırıldığının farkındaydı. Özür dilemeyi becerebilen bir insan değildi Deniz. Eve dönüp hiçbir şey olmamış gibi devam etmek en mantıklısıydı.

Tabii Erkan’ın ‘Parası bitince döndü işte kerata, demiştim ben’ cümlesini sineye çekmesi gerekecekti bu durumda. Bazen insanın katlanması gereken şeyler oluyordu. Bazen bazı cümleleri duymazdan gelmek gerekirdi.

Deniz, babasına; Doğan, ağabeyine kulak tıkasa iyi olacaktı.

Deniz ertesi sabah önce eve uğrama planı yaparken, Doğan kartonu üzerine yerleştirdiği tablet yardımıyla günlüğüne yazı yazıyordu. Uyumadan evvel yazdığı son cümle şöyleydi:

“Umarım en kısa zamanda Deniz eve döner.”

Okuldan gelip Deniz’i evde bulduğunda ise, başka bir şey istemiş olmayı dileyecekti.

9
YOLCULUK

Rüyasında bilmediği bir şehirdeydi. Ara sokaklarda ilerlerken kayboluyordu. Adımlarını yönlendiren, duyduğu bir sesti. Sesi takip ederken kaybediyordu yolunu. Gerçek hayatta bilinmezliklerden çok korkardı; ancak rüyalarında daha cesur olduğunu biliyordu. Kaybolmak neredeyse hoşuna gitmişti. Bilmediği bir şehrin bilmediği bir sokağını keşfetmek ne heyecan vericiydi.

Gözünü açtığında odasının artık alıştığı karanlığındaydı. İnsanın rüyası yaşadıklarının bir yansımasıydı. Hiç ses duymamış biri, rüyasında da sesleri duymaz; hiç görmemiş birisi de rüyasında da şekiller görmezdi. Onlara dokunur, seslerini duyardı ancak.

Mert ise gözlerini sonradan kaybettiği için hâlâ rüyalarında görüyordu. Eskiden gördüklerini veya görmeyi hayal ettiklerini... Mesela, bilmediği bir şehri görüntülerle hayal edebiliyordu. Çünkü şimdiye kadar en çok kullandığı duyu organı gözleriydi. Hayallerini gözlerini kapayıp kurardı ve bu hayaller daha çok görüntülerle ilerlerdi. Sağlıklı bir insanın yaşamında, görme duyusu diğerlerinin daha önündeydi sanki. Gözler hiçbir şey düşünmeye, çabalamaya gerek duyulmaksızın, gördüğü her şeyi hafızaya kolaylıkla kaydediyordu.

Hatta Mert, şimdiye kadar rüya görmenin de tam olarak imajlar, yani görüntüler üzerinden gerçekleştiğini düşünmüştü. Şimdiyse hiç gözleri görmemiş olanların rüya görüp göremediğini merak ediyordu. Bu nedenle rüyalar konusunda daha fazla bilgi sahibi olmaya çalıştı. Rüyada insanın beyninin bir bölümünün işlevsiz kaldığını öğrendi. Kalan bölümlerde imajlar şeklinde algılanan sahneler, uyanıldığında bir olay bütünlüğü içerisinde hatırlanırdı. Yani, uyanan kişi tam olarak rüyasında geçenleri hatırlamakla kalmaz; uyandıktan sonra hayal gücüyle yeni bir rüyayı kurardı. Zaten rüyaların büyük kısmı da hatırlanmıyordu...

Böylece Mert’in ‘rüya görme’ konusundaki görüşü ister istemez değişmişti. Körler de rüyalarında bir şeyler yaşıyorlardı, ancak bunların içinde herhangi bir görüntü söz konusu değildi. Mert tam olarak iki arada bir deredeydi. Mekânlar tasavvur ediyor, şehirler yaratıyordu kendince. Ve bunları düşlerinde görerek yaşıyor, uyandığında hatırlıyor; ancak göremeyeceğini bilmenin burukluğuyla başlıyordu güne.

Tabii eskisi kadar kederli sayılmazdı. Çünkü artık onu hayata bağlayan amaçları daha belirgindi. En azından ne yapmak istediğini biliyordu. Müzikle uğraşmaya devam edecekti ve bunun için notaları öğreniyordu. Aynı esnada yeni yöntemiyle okumayı, yazmayı ve hatta parmaklarıyla görmeyi… Mert’in yolculuğu başlıyordu.

Annesi Mert’teki değişikliğin farkındaydı. Onun için hiçbir şey yapamamak kendisini ne kadar üzüyorsa da, yeni hayatına alıştığını ve yüzünün eskisi gibi gülmeye başladığını fark ettikçe, kendisi de şikâyet etmeyi bırakıyor ve oğlunun yeni halini kabul ediyordu.

Babasının tepkisi nispeten olumluydu. Mert’in yolunu çizmesi, kendi kendine yaşamını kolaylaştıracak yöntemleri keşfetmesi çok hoşuna gidiyordu. Herkes kendi işini kendi görmeliydi ona göre. Hayatta herkesin yalnız olduğunu düşünenlerdendi.

Mert annesinin de, babasının da içinden geçeni bilmiyordu. Kendi varlığı ve tecrübe ettikleri üzerine kafa yorması yetip de artıyordu çünkü. Beynini daha çok yoramazdı.

Bir de Işık vardı tabii…

Bir anda çok ısındığı arkadaşı. En yakın, belki şu anki tek arkadaşı. (Sonuçta Doğan da onun arkadaşıydı zaten ve Mert’in artık başkasıyla pek görüştüğü yoktu.)

Kısacık zamanda her şey ne kadar da değişmişti. Dahası, artık zaman da çok hızlı geçiyordu sanki. Günler, haftalar, aylar, mevsimler birbirini kovalıyordu. Zamanın hızlanmadığını, insanların zamanı farklı şekillerde algıladığını biliyordu. Aynı zaman dilimi farklı mekânlarda, farklı uğraşlarla meşgulken, farklı insanlar tarafından farklı algılanabilirdi. Mesele tam olarak zamanı kimin nerede nasıl algıladığı değildi aslında. Zaman büsbütün hızlanmış gibiydi. Fakat Mert; bu hızlı zamanın içinde bile, zamanı başka türlü anlamanın yolunu bulmuş gibiydi. Onun için zaman dokunulur, yaşanılır bir şeye dönüşmüştü. Hayal gücü eskisinden daha mı güçlüydü artık? Belki de gözlerinin eksiğini bu şekilde kapamaya çalışıyordu... Emin olamadı. Tek istediği aklından geçenleri Işık ile konuşmaktı. Arkadaşı onu anlardı. Görür görmez Işık’ın yanına gitti.

“Günaydın.”

“Günaydın.”

“Konuşalım mı biraz? Sana anlatmak istediğim şeyler var.”

Mert’i görmek bile yeterince mutluluk vericiyken, kendisiyle konuşmak istediğini duymak, Işık’ı epey heyecanlandırmıştı.

“Öyle mi?”

Fakat aksilik ya, Işık’ı öğretmenlerinden biri çağırıyordu.

“Işıııkk, gelir misin kızım?”

Işık, Mert’e döndü, ‘ne yapabilirim?’ diyen yüz ifadesini arkadaşının görmediğinin farkında değildi.

“Görüşürüz.”

Mert şaşırmıştı. Işık’ın açıklama yapmadan gitmesine bozulmuştu da. Umutsuzca sınıfa yürümeye başladı. Ders başladığında Işık hâlâ sınıfa gelmemişti. Merak etti ancak kime ne soracağını bilmiyordu. Kendini derse vermeye çalıştı. Ses kayıt cihazının hafızası da doluydu zaten. Tableti yanındaydı gerçi, isterse not alabilirdi. Fakat sınıfta tabletini çıkarmaya utanmıştı niyeyse. Şimdi herkesin ilgi odağı olmak istemiyordu. ‘O ne işe yarıyor?’ diye başına toplaşacak kalabalığı istemiyordu. Gözlerini kapadı ve derse odaklandı.

Bu sırada Işık, aslında beden eğitimi öğretmeni olan müdür yardımcılarına yardım etmekle meşguldü. Bir gezi için hazırlanmış olan broşürleri belirli yerlere bırakıyor, afişleri duvarlara asıyor, panolara iğne ile tutturuyordu.

Gezi fikri onun da hoşuna gitmişti. Hem biraz evden uzaklaşmak iyi gelirdi. Ama babasından nasıl izin alacağını bilmiyordu. Yelda’yı bir şekilde ikna etmesi gerekiyordu. Bu gezinin önemli bir şey olduğu yalanını nasıl kurgulamalıydı acaba? Geziye gitmeliyim; çünkü… Aklına birkaç şey geldiyse de yalan söylemek istemiyordu. Çünkü gerçek yalandan daha etkiliydi: Geziye gitmeliyim; yoksa evde kafayı yemek üzereyim!

Işık gerçekten de biraz uzaklaşmak istiyordu. Eskiden Yelda’dan kaçmak isterken, şu an babasından kaçmak istiyordu. Babasının yaratması muhtemel korku ve tedirginlikten biraz uzakta bir yerde olursa, belki gerçekten daha rahat düşünebilirdi. Daha cesur davranabilirdi. Ne istediğine karar verebilirdi.

Ne olursa olsun Yelda babasını ikna etmeliydi.

Kendince bu gezi meselesini netleştirdiği anda aklına gelen ikinci şey Mert’in geziye gelme ihtimali olmuştu tabii ki! Mert ile birlikte… Mert’i düşünmenin heyecanıyla panoya afişi tutturacağı iğneyi eline batırdı.

“Aaay!”

“Işık, dikkat et kızım.”

“Peki öğretmenim.”

En iyisi biraz dişini sıkmaktı. Şu afişleri astıktan sonra sınıfa gidecekti. Teneffüste de Mert ile konuşurlardı elbet. Mert ile… Yok, şimdi düşüncelere dalıp gitmenin sırası değildi.

***

Deniz hiç okul gezisine gitmemişti. Bu kardeşi Doğan için yaptığı fedakârlıklardan biriydi ona göre. Ancak aradan seneler geçtikten sonra, sanki kendisini bu karara zorlayan Doğan’mış gibi ona çıkışmak ve yaptığı sözde fedakârlığı yüzüne vuruyor olmak; bütün iyi niyetini silip atıyordu.

Şimdiye kadar hep Doğan’ı aciz gördüğü için, onun sorumluluğunu taşımıştı. Babasıyla benzer duygular içerisindeydi. Fakat Doğan’ın yardıma ihtiyacı yoktu ki! Down sendromlu bir çocuk olsa, zekâ geriliği yaşasa; evet belki öyle bir durumda, aşırı ilgi göstermeleri, nispeten özverili davranmaları gerekebilirdi. Doğan’ınsa hiçbir sorunu yoktu! Buna rağmen, onlar Doğan’ın çok daha büyük bir eksikliği varmış gibi yaklaşmışlar, kendilerine fazla sorumluluk yüklemişlerdi.

Bu şekilde kendilerini tatmin etmiş olmalıydılar ki; Doğan’ın ne zamanki kimseye ihtiyaç duymayan, kendi işlerini halledebilen normal bir insan olduğu konusunda ikna oldular, işte o zaman ona şimdiye kadar gösterdikleri özveri için öfkelenir hale geldiler. Sanki ona fazladan zaman ayırmanın, hissettikleri sorumluluk duygusunun nedeni Doğan’ın kendisiydi.

Doğan, ağabeyi ve babasının bu bencil hallerinden iğreniyordu. Anlayış göstermekten, alttan almaktan, her şeyi tolere etmekten artık çok sıkılmıştı. Bunların ileride karşılaşacağı zorluklar yanında hiçbir şey sayılmayacağının çok sonra farkına varacaktı.

Deniz’in ise kendini düşünmekten başka şey yaptığı yoktu. Bu sene üniversitedeki ilk senesiydi. Yeni başlangıçlar yeni hikâyeler demekti. Hem kendisi yeni insanlar tanıyor ve onların anlattığı hikâyeleri dinliyordu; hem de karşılığında kendisi hikâyeler anlatıyordu. Zaman zaman uyduruyordu da. Bazen arkadaşları öyle bir şeyden bahsederlerdi ki, Deniz içten içe hiçbir şey yaşamamışlığına hayıflanırken, hemen hayalini kurduğu bir hikâyeyi gerçekmiş gibi anlatmaya başlardı.

Görmeyen kardeşinden bahsetse, aslında kimsenin bilmediği yepyeni bir hikâyeyi aralayacağını bilmiyordu.

Bunun yerine sahip olmadıklarını anlatıyordu, aslında görüp bilmediklerini. Hiç gidip görmediği yerlerden, oralarda çokça bulunmuş gibi bahsediyordu. Bütün ülkeyi gezmişti anlattıklarına bakılırsa. Birkaç tane önemsiz ilişkisi olmamış da, çok büyük aşklar yaşamıştı sanki. Anlata anlata bitiremediği hikâyeler bulmuştu kendisine. Çoğu bir anda geliyordu aklına. Bazılarının üzerineyse düşünüp taşındığı ya da hikâyeleri her anlatışında geliştirdiği, yoğunlaştırdığı, zamana yaydığı oluyordu.

Sevdiği bir yazar vardı, William Burroughs, “Konuşmak yalan söylemektir.” diyordu. Acaba gerçekten böyle miydi? Yani Deniz kasten yalan söylüyor da, diğer insanlar farkında olmadan mı yalan söylüyorlardı? Yoksa tek bir doğru olmadığı için, söylenen doğrular da yalan mı sayılıyordu? Ne olursa olsun Deniz bu yalan söyleme alışkanlığından kurtulmak isterdi. Onun sevdiği kısım yalan söylemek değil, hayal etmekti. Hayaller gerçeği olmuştu. Yaşadığını varsaydığı bütün o maceralar, kendine güven duygusu aşılamıştı. Meğer ne çok şey görüp geçirmişti!

Yalan söylemek ile hayal kurmak arasındaki farkı düşününce, bir şeyi daha fark etti: Şimdiye kadar yapmadığını bildiği ama yaptığını söylediği yolculukları yaptığını! İnsan sadece fiziksel olarak bir yerden bir yere gitmezdi ki, kafasının içinde de yolculuk edebilirdi.

Düşüncelerinin olgunlaşması bir yolculuktu, büyümesi de öyle. Doğan ile arasındaki ilişkinin bir yolculuk olup olmadığına karar veremedi. O da, tıpkı Doğan gibi yolun başındaydı. Yeni yollarda yürürken, büyürken, kardeşinin de kendisiyle yürümesine izin vermeliydi belki. Bunu düşünecekti.

***

Yola çıkmak… Sophie bütün hayatını yollarda bir gezgin olarak geçirmek isteyenlerdendi. Yola çıkmalı, yeni ülkeler, şehirler görmeli, yeni kültürler tanımalıydı.

Daha çocuk yaştayken ailesiyle bütün Avrupa’yı dolaşmıştı. Üniversite çağında ise arkadaşlarıyla bisiklet turları, otostop maceraları başlamıştı… Nispeten uzak coğrafyalara gitme fırsatı da bulmuştu: Hindistan, Pakistan, İran, Suriye… Ve yol onu Türkiye’ye getirmişti. Doğudan başlamıştı Türkiye gezisine. Mardin, Diyarbakır, Urfa… Deniz’in yalan yanlış anlattığı hikâyelerin gerçekliği annesinin anılarında gizliydi. Sophie, Erkan’a aşık olup İstanbul’a yerleşmeye karar vermese, bir gezgin olarak devam edecekti belki hayatına.

Yerleşik hayata geçişinden bu yana, rüyalarında, hayallerinde devam edebilmişti gezginliğe. Evli olup üç çocuğa annelik etmek, bir yandan öğretmenlik mesleğini sürdürmek, senede bir defa belki yapabildikleri tatilleri saymasa, hemen hiç yaşadığı şehrin dışına çıkmadığı, sınırlı hareket alanı olan yeni bir hayat sunmuştu Sophie’ye. Tek bir seçimle insanın hayatı bambaşka bir hale bürünebiliyordu.

Sophie yolu, yolculukları öyle özlemişti ki… Fakat eli kolu bağlı gibiydi. En azından Duru dahil bütün çocukları hayatlarını kurana kadar, kendi yollarını çizene kadar; Sophie’ye yeni yolların açılması imkânsız gibi gözüküyordu.

Erkan ise karısının hayatında böyle köklü bir değişim yarattığının o kadar farkında değildi. Çünkü kendisi de evlenene dek gezip tozmuş, ancak bunu bir yaşam şekline dönüştürmeyi hiç aklından geçirmemişti. Ona göre insanlar hayatlarının belirli dönemlerinde, büyük çoğunlukla da gençlik yıllarında, daha serbest yaşarlar, sonrasında oturaklı bir halde devam ederlerdi yollarına. Hele ki bu yeni yolda bir yol arkadaşları, buna eklemlenen çocuklar da oldu mu, aile işin içine girdi mi artık başka hayallere yer kalmazdı. Erkan’a göre bu normal gidişattı. Dolayısıyla onun bir şeye özlemi, gerçekleştirmek istediği hayali yoktu. İşine gidip geliyor, hayatına devam ediyordu. Sophie onun yol arkadaşıydı. Çıkılan yollar ilişkilerinin ve aile hayatlarının onları yönlendirdiği yollardan daha farklı şeyler değildi, olmayacaktı.

Deniz babasından çok annesine benziyordu bu anlamda. O yeni yollara, yeni arayışlara açmıştı zihnini. Şimdilik sadece zihnini. Annesinin gençlik yıllarındaki hayatını yaşayacak cesareti henüz taşımıyordu. Zaten ailede, aile olmadan önceki zamanların pek konuşulduğu yoktu. Erkan ve Sophie evlendikleri andan itibaren yeni bir hayata başlamışlardı. Deniz’in çocukluğunda eski hayatlarından izler taşısalar da, Doğan’ın varlığının kendilerini yeni bir gerçekliğe bağladığı ortadaydı. Böylece çocuklarını sadece bu gerçeklik içinde yetiştirmeye sözleşmeksizin bir karar vermiş gibi davranıyorlardı.

Doğan’ın hayatı hepsinin hayatında temel belirleyici olmuştu. Hiçbiri bunu inkâr etmiyordu. Ailece çıktıkları bir çeşit yolculuk sayılabilirdi bu durum. Aile olmak da başlı başına yeni bir yola çıkmaktı hatta.

***

Gerçek anlamda yola çıkmış olan Işık ile Mert otobüste yan yana oturuyorlardı. Neredeyse bütün yol boyunca konuştular. Mert başta üzgündü. Daha evvel anne babasıyla gidip gördüğü yerleri, şimdi gidip de göremeyecek olması canını sıkıyordu.

“Yine göreceksin Mert. Ama başka türlü. Bunu bu kadar büyütme artık.”

Işık haklıydı. ‘Büyütme’ demekle olmazdı tabii ama haklıydı. Mert kafasını sallayarak olumladı. Işık ne derse olumlayacaktı bundan böyle. Yanında olan yegâne arkadaşına sevgiyle baktı.

Işık göz teması kuramasa da bu çocuğun kendisine sevgiyle bakan gözlerini gördükçe hayata bağlanıyordu adeta. Evde çıkan kavgaları, babasını, babasına söylenen –Yelda’nın dahi söylemek zorunda kaldığı– yalanları dolanları unutuveriyordu. Hayata dair bütün kaygıları, bütün korkuları yok olup gidiyordu sanki.

Mert camdan dışarı bakarken, bazen Işık’tan yolu tarif etmesini istiyordu. Işık’ın bilmediği, Mert’in ise görmediği bir yoldu bu. Mert’in geçmişten hatırladıkları ile Işık’ın an itibariyle görüp öğrendikleri birbirlerini tamamlıyordu. Mert, Işık’ın hayata tutunduğu dal olmuştu; Işık, Mert’in gözleri görevini görüyordu. Onları uzaktan izleyenlerin kimi hayrete düşüyor, Işık’ın nasıl değiştiğini anlamayanlar oluyordu özellikle. Kimi ise içten içe imreniyordu; onların dostluğunun, arkadaşlığının koşullardan ve zamandan bu denli uzakta, kendi gerçekliğini kurmuş olmasına.

Gerçek sevgi ve iki insan arasındaki hiçbir araca gereksinmeyen saf iletişim, en ilgisiz insanın bile anladığı, tanıdığı, sahip olmak istediği şeylerdi. İki insanın aynı anda birbirini sevmesi ve dahi anlaması çok, hem de çok kıymetliydi.

Işık’ın da, Mert’in de yapayalnız hissettiği oluyordu. ‘Kimse beni anlamıyor’ cümlesini herkes hayatında yer yer, zaman zaman kuruyordu elbette. Ancak bazen oluyordu işte, insan kendisini gerçekten anlayan biriyle karşılaşıyor veya hali hazırda hayatında olan o birisinin değerini fark ediyordu.

Işık, Mert’i çoktan bulmuş ve kendisine yaklaşmasını beklemişti.

Mert ise Işık’ı nihayet fark etmişti!

Kamp kuracaklardı. Hava ılıktı, güneşli. Bu konuda hiç tecrübesi olmayanlar olduğu gibi, izcilikle dahi uzun zamandır uğraşanlar vardı içlerinde.

İnsanlar farklı mekânlarda, farklı koşullarda, daha evvel olmadıkları gibi davranabiliyor, yeni bir kimliğe bürünebiliyordu. Aynı şekilde başkaları tarafından farklı şekillerde algılanabiliyor, başkalarının farklı yanlarını görmeye başlayabiliyorlardı.

Bu yolculuk hem kendilerini, hem birbirlerini keşfetmeleri, yeniden tanıyıp yorumlamaları için iyi bir fırsattı. Mert de, Işık da bunun farkında olanlar arasındaydılar.

Selin, Nazlı ve Işık aynı çadırı paylaşıyorlardı. Nazlı yorgundu, erkenden uyumak istiyordu. Işık ise dışarı çıkmaya niyetliydi; fakat karanlıkta nereye gideceğini bilmediğinden biraz ürküyordu. Tek başına çıkmasa iyi olacaktı.

“Selin? Uykun yoksa biraz dolaşalım mı?”

“Olur. Ben de sana soracaktım tam. Baksana bu tavuk gibi uyuyacakmış.”

Kıkırdadılar. Nazlı uyku tulumunun fermuarını çekip, umursamaz bir ‘hıh’ ünlemiyle arkasını döndü kızlara.

Işık el fenerini aldı. Çadırdan dışarı çıkıp yürümeye koyuldular.

“Hocalar bir şey demez, değil mi?”

“Etrafta azıcık tur atmak da yasak değildir herhalde!”

Işık işlerin kolay olduğunu sanıyorsa da, Selin tecrübelerinden yola çıkıyordu.

“Normal gezilerde serbest dolaşmaya izin veriyorlar da kamp olunca işler değişiyor biraz. İlerisi orman sonuçta. Ayılar filan…”

“Yok artık!”

“Tabii canım. Ayılar, domuzlar çok oluyor. Burayı ben de pek bilmiyorum. O yüzden kamp alanından çok uzaklaşmayalım bence.”

Işık’ın aklının ucundan bile geçmemişti vahşi hayvan meselesi. Doğma büyüme şehirde yaşıyordu, hiç böyle bir hayatın varlığından haberi yoktu ki. Selin de deneyimlememişti elbette, sağdan soldan duyduklarını söylüyordu.

“Ne garip, değil mi?”

“Ne?”

“Bizim yaşadığımız hayat. Başka bir çağda doğmuş ve bir ormanda hayatımızı yaşıyor olabilirdik.”

“Işık, neler geliyor aklına!”

“Sen hiç böyle şeyler düşünmez misin?”

“Yani… bazen düşünürüm tabii de.”

“Eee, o zaman niye şaşırıyorsun?”

“Ya çünkü böyle şeyler insanın aklına gelir. Ama öyle oturup kimseye anlatamazsın ki. Deli saçması düşünceler sonuçta.”

“Sanki her zaman çok önemli meseleler tartışıyoruz da! Bence asıl böyle şeyleri konuşmak daha anlamlı.”

“Hmm, yani Mert ile ikiniz böyle deli saçması fikirlerinizi mi anlatıyorsunuz birbirinize?”

“Ne ilgisi var şimdi?”

“Ee, bu ara bizim yerimize hep Mert ile konuştuğuna göre...”

Selin kendince bir mantık kurmuştu, haksız da sayılmazdı. Işık ise kendisiyle ilgili her konunun Mert’e bağlanmasından hoşlanmıyordu. Aralarında özel bir bağ vardı ona göre ve diğer insanların ağızlarına sakız olmasını istemiyordu. Bazı şeyler, üzerine konuşulmadığı, başkaları tarafından bilinmediği takdirde daha güzel kalıyordu. Mahremiyet Işık için önemliydi.

Bu arada ellerindeki fenerin ışığı pek de işlerine yaramıyor gibiydi. Çünkü gökyüzünde dolunay vardı ve dolunayın ışığında yürümek çok daha keyifliydi. Işık feneri kapattı. Selin korkuyla sıçradı.

“Niye kapattın!?”

“Ay sakin olsana!”

“Pili filan bitmedi değil mi?”

Işık pilinin bitmediğini feneri yeniden yakıp kapayarak gösterirken, bir yandan arkadaşını sakinleştiriyordu.

“Pilinin bittiği yok. Ama baksana, yaksak da yakmasak da fark eden bir şey yok. Zaten ayın ışığı aydınlatıyor önümüzü.”

“Bilmiyorum Işık. Ben biraz tırstım.”

“Dönelim istersen.”

“Olur aslında.”

Dönüş yolunda yürürlerken, Selin’den can sıkıcı cümleler gelmişti. Işık da zaten ne zaman bir densizlik edecek diye tetikteydi. Cevabını yapıştırmakta gecikmeyecekti.

“Eski çağda yaşamaktan bahsettin ya… O zaman da gözü görmeyen, kulağı duymayan insanlar var mıydı acaba? Yani mesela Mert… İlkel bir toplulukta yaşasa işi daha mı zor olurdu?”

“Valla Selin, gördüğün gibi Mert’in işi şu anda hem kolay hem zor. Sen ve daha birçoğunuz çocukla neredeyse konuşmuyorsunuz, bu durumda, evet işi çok zor oluyor. Öte taraftan, ilkel bir yaşama da uyum sağlardı bir şekilde. Belki biz burada ay ışığına veya fenerin yardımına ihtiyaç duyarken, o yolunu karanlıkta rahatça bulacağı için daha bile kolay yaşardı. Bunların hiçbirini bilemeyiz.”

Selin bir şey söylemedi. Söyleyemedi aynı zamandı. Işık verdiği karşılıktan memnundu. Artık insanların Mert’e söyleyemediklerini, gelip kendisine söylemelerinden de sıkılmaya başlamıştı. Neden durumu olduğu gibi kabullenmiyorlardı sanki? Bu kadar büyütecek ne vardı? Eh, insanlar böyle davrandıkça, Mert’in de bazı şeyleri gözünde büyütmesi, kendini üzmesi normaldi tabii. İnsan çevresinde gördüğü davranışlarla, tepkilerle şekilleniyordu.

Başka bir şey konuşmadılar. Çadırda buldukları yere kıvrılıp uyudular.

Uyumaya çalışırlarken Selin yarın sabahı düşünüyordu. Nazlı’nın zorlamasıyla gelmişti buraya. Kamp yapmaktan nefret ederdi. Kişisel bakımına özen gösteremezdi çünkü buranın disiplininde, kendi kuralları içinde. Hem yorulurdu da. Yürümek, tırmanmak, dağ bayır dolaşmak, medeniyetten bu kadar uzakta olmak ona göre değildi. Işık gibi eski çağlarda yaşanma hayalleri bir yana, böyle bir yerde zorunlu olarak geçirdiği birkaç gün bile sonunda kâbusa dönecekti. Emindi buna.

Işık ise tam tersi çok heyecanlı ve keyifliydi. Her ne kadar Nazlı ve Selin ile aynı çadırdaysa da, şehirden uzakta, yıldızların altında olmak çok güzeldi. Çadırlarının yan yüzeylerinde şeffaf, fermuarları istendiğinde açılabilen kısımlar vardı. Hava soğuk olduğundan fermuar kapalıydı, ancak şeffaf kısımdan yıldızları, dolunayın bir kısmını görebiliyordu Işık. Hayatında hiç görmediği kadar çok yıldız vardı burada. Ona kalsa aylarca kalabilirdi böyle bir yerde. En azından şimdilik böyle düşünüyordu.

Aynı dakikalarda Mert de henüz uykuya dalmamış, gökyüzünde göremediği yıldızları hayal ederken ormandan gelen sesleri dinliyordu. Uzaktan bir hayvanın sesi, cırcır böceklerinin gürültüsüne karışıyordu. Rüzgârın ıslığı, ağaçların hışırtısıyla tuhaf bir uyum içindeydi.

Böyle bir yerde kaldığı müddetçe müzik dinlemeye ihtiyacı olmaz gibiydi. Fakat müzik yapmak için şahane bir ortam olabilirdi burası. Işık’ın ısrarını geri çevirmeyip gitarını yanında getirmekle doğru yapmış olmalıydı. Yüzünde tebessümüyle daldı uykuya. Rüyasında ilk defa hiçbir şey görmeyip, çeşitli sesler dinliyordu.

Dinlediği güzel melodiyi uyandığında hatırlaması gerektiği düşüncesiyle yeni bir rüyaya geçti…

10
SESLER

Yağmurun yere düşüşüyle çıkan sesleri dinliyordu küçük Mert. Arkası dönüktü pencereye. Hafif hafif başlayan yağmurun şiddetini artırdığı sesinden belliydi. Fakat yağmurun sesinin nerede bitip rüzgârın sesinin nerede başladığını çok kestiremiyordu. Yağmur daha baskın gibiydi. ‘Bardaktan boşanırcasına’ yağıyordu. Yoğunluğu, şiddeti, gürültüsü bundandı.

Bardak sesi de gecikmedi. Mutfakta annesinin bulaşık yıkarken elinden kayan bardak düşmüştü. Ardından annesinin acı dolu sesi geldi. Elini kesmiş olmalıydı. Mutfağa gitti. Kanın rengi, bardağın kırıldığı an çıkardığı ses ile birleşmişti hafızasında.

Müzikte de olurdu benzer şeyler. Dinlediği şarkı ile okuduğu kitap birleşirdi bazen, bazense yediği yemek. Klasik müzik onda tatlı yeme isteği doğururdu genelde. Ama öyle ballı tatlılar değil. Sütlü ve yumuşak tatlılar, akışkan. Özellikle yaylıların akıp gidişiyle, kakaolu muhallebinin boğazından akıp gidişi zihninde birleşmişti Mert’in.

Ve kim bilir kaçıncı defa, çadırın içinde açtığında gözlerini, çoktan uyanmıştı duyduğu seslere. Hocalarından birinin seslenme sesine karışan adımlarının sesine. Rap rap diye duyulur sesler değildi bunlar, nispeten yumuşaktı. Hem ayakkabıdan, hem zeminin yumuşaklığından kaynaklanıyordu sesin hafifliği ve yumuşaklığı. Zamanla hassasiyeti artıyordu demek kulaklarının. Çünkü bu sesleri ondan başka algılayan yoktu.

Kahvaltıdan sonra uzun bir yürüyüşe koyuldular. Mert ellerini öne doğru uzatarak ilerliyordu. Işık’ı yüzüne sürdüğü kremin kokusundan tanımıştı. Emin olmak için eline dokundu. Bu eller Işık’ındı, yanılmamıştı.

Işık da Mert’in kendisine yaklaşmasını beklemiş, onu uzaktan izleyip yanına gitmek yerine yanına gelmesini arzu etmişti. Ancak bir anda eline dokunması, gülümseyişiyle yanında belirmesi, yine kalp atışlarının hızlanmasına neden oldu. Heyecanını çok çaktırmak istemiyordu. Herhangi bir arkadaşıyla konuşur gibi konuşmaya çalışsa da, sesinin titremesine engel olamıyordu gerçi.

“Günaydın Mert. Nasılsın?”

“İyiyim.”

“Gece nasıldı? Rahat uyuyabildin mi?”

“Ben alışığım canım, asıl sana sormalı.”

“Bebek gibi uyudum, meğer uyku tulumu ne güzelmiş, sıcacık.”

Gülümsediler. Hocalarının peşi sıra ormanda ilerliyorlardı.

Mert, hiçbir şey görmeden farklı bir ortamda bulunmanın hissettirdiklerini keşfediyordu. Ağaçların rüzgârla çıkardığı sesler, üzerine bastıkları yapraklar, yüzüne çarpan dallar, rüzgâr… Havanın kokusu, ayağının altındaki toprak…

Işık ise bu gibi detayların pek ayırdında değildi. O ağaçların şekillerine takılmıştı daha çok. Okuduğu bir kitapta yer alan ‘ağaç ırkını’ hayal ediyordu. Ağaçların gövdelerinin bacaklar gibi onlara hareket kabiliyeti verdiğini, ağaçların onlarla birlikte yürüdüğünü hayal ediyordu. Hatta belki insanlar ormanda duran, toprağa kökleriyle bağlı canlılardı da; ağaçlar hareket ederek insanların arasından geçip gidiyorlardı…

Olamaz mıydı yani?

Öğretmenleriyle birlikte grup halinde yaptıkları zorunlu yürüyüşün ardından, gruplaşarak herkesin istediği arkadaşlarıyla yaptığı zorunlu olmayan yürüyüşe sıra gelince, Mert rahat bir nefes almıştı adeta.

“Herkesin gözü üzerimde gibi hissediyorum yine.”

“Bu defa gerçekten öyle değildi.”

“Demek ki ben çok gözümde büyüttüm.”

“Hah, ben de bunu diyorum Mert, her şeyi büyütüyorsun. Gel, oturalım istersen biraz. Dinleniriz hem.”

“Tamam.”

Devasa bir ağacın gölgesinde olduklarını anlayabiliyordu Mert.

“Çok büyük bir ağaç bu, değil mi?”

Işık gülümsedi.

“Aynen öyle. Ne ağacı olduğunu sorma ama sakın, hiç anlamam böyle şeylerden.”

“Dur, ben anlarım ama belki.”

“Nasıl yani?”

Işık’ın şaşkınlığına aldırmadan, ayağa kalktı. Ağaca yaklaştı. Ağaca sarıldı ve kulağını ağacın gövdesine dayadı. Sadece Işık değil, etraftaki herkes şaşkınlık içinde Mert’i izliyordu. Öğretmenleri de buna dahildi.

Ağaç bir şeyler söyleyecek de, Mert onu dinleyip tercüme edecekti sanki. Halbuki sadece ağacın dokusuna bakıyor, sertliğinden tahmin yürütmeye çalışıyordu.

“Meşe!”

Serdar Öğretmen’in gözleri büyümüştü. Kimse Mert’in sözlerine tepki vermiyordu. Fakat mimikleriyle, hayret dolu bakışlarıyla hepsi aslında ‘meşe’ kelimesine tepkilerini göstermişlerdi. Mert’in görmediğini unutarak – veya tam tersi bunu fırsat bilerek.

“Hocam, Serdar Hocam!”

Serdar Hoca, bu defa iyice tedirgin olmuştu. Mert onun burada olduğunun nasıl farkındaydı ki? Öylesine mi sesleniyordu?

“Efendim Mert?”

“Bu meşe ağacı değil mi, bildim, öyle değil mi?”

Mert heyecanlıydı, Serdar tedirgin.

“E-evet” diyebildi. “Bildin.”

Mert kendinden emin gülümsemesiyle Işık’ın yanına geldi ve yerine oturdu.

“Nasıl bildin peki?”

Mert sırrını herkesin duymasını istemiyordu. Işık’ın kulağına eğilerek fısıldadı:

“Benim babam marangoz. Bütün çocukluğum ağaçları öğrenerek geçti neredeyse.”

Işık ile Mert’in ilk defa bir sırları olmuştu. Çok sır sayılmazdı tabii, Mert’in babasının mesleğini herhangi birisi bilebilir veya öğrenebilirdi; yine de kulaktan kulağa konuştukları, başkalarından sakındıkları bir şeydi ya, sır sayılabilirdi.

Işık içinden geçenleri paylaşmadan edemedi bu sırada:

“Bir an gerçekten ağaçlarla aranda bir iletişim olduğunu düşündüm.”

“Var ama!”

“Nasıl?”

“Gel benimle.”

Mert, Işık’ın elinden tuttuğu gibi, onu ormanın içlerine doğru çekti. Görmeyen birisi için çok özgüvenli ve hızlı hareket ediyordu. Işık bir yandan tedirginlik duysa da, Mert’in bu haliyle, oldukça doğal hareket edebilmeye başlamış olduğunu fark ettiği için seviniyordu. Döner dönmez Doğan’a anlatacaktı bunları. Hem babasının marangoz olduğu bilgisi de önemliydi. Doğan’a söylese de sır olarak kalabilirdi aralarında, Doğan yabancı olmadığı gibi, Işık ile Mert’in arasında başlaması muhtemel ilişkinin kıvılcımlarını ilk fark eden kişiydi.

Mert, hoşlandığı kızın elini ilk defa tuttuğunu fark etti bir an. Durdu. Işık’ın gözlerinin içine baktı görmeyen gözleriyle. Ancak görür gibi bakıyordu. Işık’ın ruhuna giden kapının aralığından sızdırmıştı bakışlarını. Işık şaşkındı. Göz teması kurabilmeleri tuhaftı. Fakat asıl teması kurmakta olan elleri, aralarındaki iletişimi, karşılıklı sevgiyi gerçek kılıyordu. Ve dokunaklı...

Tıpkı daha evvel Doğanların okul kütüphanesinde, Doğan’ın Mert’e gösterdiği gibi, gösterdi Mert de Işık’a dokunmayı. Elini ağaçlar üzerinde gezdirirken, ağaçların çeşitleri hakkında ufak tefek bilgiler vermeyi ihmal etmedi. Tabii bunu yaparken Işık’tan gözlerini kapamasını rica ettiği de oluyordu. Işık her defasında, gözlerini gerçekten kapamıyordu. Gören birinin gözleri kapalıyken hareket etmesi zor olurdu çünkü. Mert ise bu şekilde rahatlıkla yaşamaya alışıyordu artık.

Öte taraftan, Işık, yanındaki insana duyduğu güvenle kapıyordu gözlerini. Hiçbir yerden herhangi bir tehlikenin gelmeyeceği inancıyla. Sevdiği insanın yanında ruhunu açıp, geri kalan her şeyi kapayabileceğini düşünüyor, dahası duyumsuyordu. Nasılsa içini açtığında, açık olması gereken her şey gelirdi peşi sıra.

Açıldı da. Dudakları, ağızları… İlk öpüşmelerini devasa bir kökten ayrılıp iki ayrı ağaç şeklinde büyüyen bir ağacın gölgesinde gerçekleştirmişlerdi. Kendileri gibi bir ağaç. Tek bir ağaç ama aynı zamanda iki ayrı ağacın bileşkesi. Ağaçlar aynı köke bağlılardı, aynı yerden gelip ayrılmış, birbirlerini özgür kılmışlardı. İnsanlar tam tersi, ayrı yerlerden gelip birleştiriyorlardı yaşamlarını. Özgür alanlarını ne kadar muhafaza edip, ne kadar ortaklaşa yaşayacaklarını bilemediklerinden, ‘biz’ zamiriyle uzun süre hareket edemiyorlardı da.

Mert de, Işık da ilk defa bu zamirle haşır neşir olacaklarından, her ikisinin de ağızları ve ruhları ilk defa bir başkasına doğru ve bir başkası için açıldığından, onların bu ‘biz’ zamirinin altından kalkıp kalkamayacakları belirsizdi.

Dışarıdan kim görse hallerini, kime sorulsa; çocukluk aşkıydı, gelip geçerdi. Onlar ise bu gerçekliğin tam göbeğinde olduklarından ve kendi göbek bağlarını bile isteye birbirlerininkiyle bağlayacaklarından, onlar için yaşadıkları şey bambaşka ve çok özeldi.

Işık bu anın hayalini kurmuştu – çok defa.

Mert ise dokunmayı öğrendiğinden beri, kalbine dokunulmasına izin verir olmuştu. Hayatında kapanan her kapının yerine bir yenisi açılıyordu öyle ya da böyle. Yaşadığı bu anın tadını çıkaracaktı.

Ağacın köklerinde otururken, Mert duyduğu seslerden bahsetti sevdiğine. Işık, birleştiremiyordu kafasında. Bunca farklı tınının, bunca farklı hissi beraberinde getirmesine mana veremiyordu. Mert kadar müzikle içli dışlı değildi. Onun gibi bir duyusunun yerini ötekilerle telafi etme gayretinde hiç değildi.

Geri dönmeleri gerekiyordu. Diğer insanların arasında davranışları değişecek miydi? Arkadaşlarının yanındayken de el ele yürüyecekler miydi? Bu gibi şeyleri konuşmanın lüzumu olmazdı. Nasıl o eller kendiliğinden bir arada olmak istedilerse, bir daha bir araya gelecekleri yeri ve zamanı da onlar seçeceklerdi. Yaşanılan her neyse, kendiliğinden olduğunda değerliydi.

İyi dostluklar da hemen hemen böyleydi zaten. İnsan en samimi olduğuyla nasıl o hale geldiğini hatırlamazdı genellikle. Sanki yıllardır aynı yakınlıkla bir aradalar, aynı samimiyetle birbirlerine yaklaşmışlar gibi gelirdi.

Serdar Hoca, bıraktıkları yerdeydi, meşe ağacının yanında. Birkaçının toplanma yeri olmuştu bile burası. Heybetiyle diğer ağaçlardan ayrılıyordu zira meşe ağacı. Çok yaşlıydı, köklü ve ormanın hakimi edasıyla kendine güvenli, vakur.

İnsanın ruh hali elbette ki bulunduğu mekâna göre farklılık göstermekteydi. Kalabalık bir caddede başkaydı insan, odasında tek başınayken başka. Şehrin ortasında, yüksek binalar ve arabaların arasında başkaydı; ağaçlar arasında doğanın içindeyken başka.

Buradaki temiz hava, bulundukları yükseklik, her birinin bedenleri kadar ruhları üzerinde de etkiliydi. Doğanın kendisi insanı bizzat değiştiriyordu. Meşe ağacının vakur hali, çocukları kişilik sahibi kılmış gibiydi. Özgüvenlerini toplamış, ne yapmak istediklerini bilir hale gelmişlerdi sanki.

Mert duygularından emin olmuştu mesela, Işık çekingenliğini atmıştı üzerinden. Nazlı çok kafasına taktığı şeyleri umursamaz olmuştu iki günde. Serdar Hoca ise egosunu bir kenara bırakmış, ilk defa çocukların karşısında değil de yanlarında yerini almış gibiydi.

Hiçbirinin ‘doğal ortamı’ sayılmayacak bu ortam, aslında hepsine iyi gelmişti.

Böyle bir yerde canları eğlenmek, daha keyifli zaman geçirmek de istiyordu tabii. İşte bunun için ormanın musikisine insanların eşlik etmesinin gerektiğini düşünmekteydi büyük kısmı. Gerçi Nazlı’dan itiraz gelmişti:

“Ormanın sesini dinlemeye ne dersiniz? Normalde yeterince müzik dinliyoruz zaten.”

“Ormana eşlik ettiğimizi düşünemez misin?”

“Işık haklı, belki ormanla bir armoni yakalayabiliriz.”

Serdar Hoca’nın kendisine destek çıkmasına sevinen Işık’a, biraz kıskançlıkla bakıyordu Nazlı bu defa. Aralarındaki çekişme geçmemişti belli ki.

Müzikle ormana uyum sağlayacaklarını düşünen bir başkası ise Aslı’ydı. Aslı ile Mert farklı sınıflarda olmalarına rağmen, iyi arkadaşlardı. Çünkü Aslı da tıpkı Mert gibi yarı zamanlı olarak konservatuara gidiyor, viyola eğitimi alıyordu. Kemandan biraz daha büyük olan bu enstrümanın sesi de biraz daha pesti. İnsanın içine işliyordu yaylardan çıkan melodi.

Mert’in yanında ise akustik gitarı vardı. Daha evvel birlikte müzik yapmışlardı, zorlanmadan uyum sağlamalarını bekliyordu herkes. Okullarında da canlı performans gerçekleştirmişlerdi birkaç defa.

Işık’ın şimdiye kadar ilgisi başka yerlerde olduğundan, sevdiği çocuğun bile yaptığı müziği dinlemiş değildi. Aslı’yı zaten sevmezdi. Belki biraz da kıskançlığından. Ne olurdu onun da ailesi Aslı veya Mert’in ailesi gibi olsaydı! Babası biraz daha anlayışlı olsaydı, çocuklarını kendisi yönlendirseydi böyle kendilerini dışa vurabilecekleri alanlara; onların isteklerine karşı çıkıp, heveslerini kırmak yerine? Aslı’ya duyduğu tek kıskançlığın bu olmadığı muhakkaktı. Ailesini ve yaşayışını olduğunca, Mert ile uzun zamandır süren yakın arkadaşlığını da kıskanmıyor değildi.

Viyolanın sesi, Işık’ı dalıp gittiği kendi içinden dışarı çıkardı, ormanın içine geri getirdi. Meşe ağacının gölgesi anlamını kaybetmeye başlıyordu yavaşça; çünkü hava kararıyordu. Karanlığın içinden gelen müzik, herkesin üzerinde farklı tesir gösterirken, Işık kendini bir gökkuşağının içinde buldu.

Gözleri açıkken gördüğü renk cümbüşü karşısında şaşırmıştı. Gerçi buna tam olarak gökkuşağı benzetmesini yapmak doğru olmadığı gibi, renk cümbüşü gibi bir tanımlama da çok yerinde sayılmazdı. Çünkü Işık’ın gördüğü şeyler aslında karanlığın içinde parlayan, yanıp sönen çeşitli tonlarda ışıklardı. Hepsinin rengi farklıydı. Temel ve keskin renklerin birbirine geçişini kolaylaştıran ara tonlar da vardı. Bunlar da renklerin keskinliklerine bağlı olarak farklı yoğunluklarda, dolayısıyla farklı parlaklıklarda olabilmekteydi.

Renkler ve ışıklar tam olarak aynı şey miydi, birbirleri yerine geçiyorlar mıydı? Işık emin olmamakla beraber, bu ışık-renklerin hareketlerini fark etti. Bu hareketleri gözleriyle takip etmeye başladı. Hem çeşitli imgelere dönüşüyor, biçimler oluşturarak birbirleri yerine geçiyor, büyüyüp küçülüyorlardı; hem de parlaklıklarının azalıp artmasıyla da yanıp sönüyor gibi gözüküyorlardı. Sanki birisi bu ışıkları bir yerden kısıyor veya açıyordu.

Tabii bütün bu ışık-renklerin hareketlerinin, değişkenliklerinin müziğin etkisine bağlı olarak oluştuğunu bir müddet sonra idrak etmişti Işık. Melodilerin değişmesiyle birlikte ışıklar değişiyordu.

Bazı notalarda sarılar beliriyordu karanlığın içinde, müziğin nispeten yoğunlaştığı bir noktada sarılar ağır ağır mora dönüşüyordu. Sonra bir anda giren viyolanın sesiyle mor ve mavi tonlarının arasında kıpkırmızı bir cisim beliriyordu. Bu cisim başta ne olduğu belirsizse de, yoğunluğunun değişmesiyle şekilden şekile giriyor, en nihayetinde tam olarak bir şeyin biçimini alıyordu.

Turuncu bir uçurumun kıyısında kendini bulduğunda, omzuna temas eden sert cismin etkisiyle yerinden sıçradı Işık. Omzuna temas eden şey, arkadaşı Selin’in eliydi.

“Korkuttum mu?”

“Dalmışım.”

Işık korkmaktan ziyade, içine daldığı dünyadan koparıldığı için üzüntülüydü. Gerçi dünyadan tam manasıyla çıkmış sayılmazdı. Gözünün önünde hâlâ farklı parlaklıklarda renkler görüyordu.

‘Müzik görülebilir bir şey mi?’ düşüncesiyle kalktı yerinden.

Selin’in söylediklerini duymuyordu bile, melodileri seyretmekten.

11
SİNESTEZİ

Kerem ve Deniz farklı bölümlerde okumalarına rağmen, kendi bölümlerindeki arkadaşlarından daha sık görüşüyorlardı. Birbirlerini sevip yakın arkadaş olmalarının payı büyüktü elbette. Ancak ilk senelerinde olmalarının da etkisi vardı; çünkü ilk sene pek çok ortak dersleri vardı. Bir de ilk nedene bağlı olan bir üçüncü neden, çok fazla ortak seçmeli derslerinin oluşuydu. Bu seçmeli dersler, her ikisinin de okudukları bölümlerle ilgisiz, ancak ilgi alanlarına pek paralel olan derslerdi. Kafa yapıları benzeyen bu iki gencin, seçtiği dersler de benzerdi.

Birlikte aldıkları derslerden biri, renk algısıydı. Bütün duyu organları üzerinden şekillenen ve tarihteki çeşitli ressamlar, müzisyenlerden örnekler verilerek açılımlar yaratılan dersin ağırlıklı konusu görme duyusu ve renklerdi. Deniz’in dersi seçmesine etken olan şeylerden biri, pek tabii kardeşinin bu duyudan yoksun oluşuydu.

Kerem ise işin bir başka boyutuna kafayı takmış haldeydi: Sinestezi, diğer bir deyişle duyuların birlikteliği, beş duyunun bir kısmının birlikte algılanıyor olma hali. Kalıtımsal olarak aktarılabilen veya sonradan kazanılabilen, geçici veya kalıcı olarak yaşanan bir algı farklılığı durumu.

En yaygın görüleni sesler ve renkler arasında ilişki kurmaya bağlı olarak, seslerin gözün içinde uyguladığı basınç neticesinde, renkler şeklinde algılanması olmakta iken; Kerem’de bunun bambaşka bir versiyonu vardı: Gördüğü şekilleri farklı tatlarla yorumluyordu. Hem de öyle akla gelmeyecek durumlar oluyordu ki bunlar. Mesela üçgen demek acı biber demekti Kerem için, uzun boylu narin fiziğe sahip kadınlar elma tadındaydı.

Kerem kendi deneyimlerinden kimseye bahsetmezdi, zorunlu kaldığında açıklama yapmaktan da hiç hoşlanmazdı; çünkü insanlar büyük ihtimalle anlattıklarını ciddiye almaz, uydurduğunu düşünür ve dalga geçerlerdi. ‘Yaa ben de pembe dikdörtgenlerin sesinden çok rahatsız oluyorum!’ gibi bir cümleyle karşılık verirdi mesela arkadaşları ve Kerem böyle tepkiler almaktan nefret ederdi.

Son zamanlarda Deniz sinestezik deneyimlerle ciddi ciddi ilgilenmeye ve bazı araştırmalar yapmaya başlayınca, Kerem ilk defa ona rahatlıkla anlatmıştı yaşadığı durumları. Kerem de kör bir kardeşi olduğu gerçeğini onunla paylaşabilmişti benzer bir şekilde. Şimdi her zamankinden daha çok şey konuşur, paylaşır hale gelmişlerdi.

“Sinestezi durumu yaşayan bir insan kedinin çok ‘pembe’ miyavladığını söyleyebilir veya sarı rengin çok ekşi bir tadı olduğunu. Bunları söylerken gerçekten yaşadığı bir şeyden bahsediyordur, hayal filan değildir yani.”

Kilometreler ötede Işık’ın başına gelen de böyle bir şeydi. Fakat başından beri sesleri görüyordu ise, bunu neden şimdi fark etmişti? Bu soruya kesin bir yanıt veremese de Mert ile ilgisi olduğuna emindi. Onun sonradan renkleri kaybetmesi ancak başından beri müziğin, seslerin içinde yaşıyor olması… Bu sıralar beş duyu ve bunların birbiri yerine geçişi üzerine çokça düşünüp fikir üretiyor olması… Işık belki de kendi kendini kalıcı bir şekilde sinestezik hale getiren yeryüzündeki birkaç insandan biriydi. Kim bilir?..

Mert’e yaşadığı durumdan bahsettiğinde ve gözlerini kapamasa dahi bu müziği görme halinin sürüyor olduğunu tarif ettiğinde Mert öyle heyecanlanmıştı ki!

“Bu inanılmaz bir şey Işık, farkında mısın! Yani parmaklarımla görebildiğim gibi, belki duyduklarımı da görüntülere dönüştürebilirim!”

Işık bunun yersiz bir heyecan olması ihtimalini nasıl anlatacağını bilemiyordu. Her şeye rağmen sevdiği çocuğun, içinde bulunduğu durumdan kaçacak delik aradığını fark etmesi, Işık’ı bir anda fazlasıyla üzen şey olmuştu. Bir insanın üzülmesi ne demekti tam olarak? Üzüntünün bir rengi var mıydı mesela? Sevdiği insanın hayal kırıklığına uğraması ihtimali karşısında duyulan üzüntü beyaza yakın bir yeşilin tonunda olabilirken; insanın annesinin ölüm haberini aldıktan sonra içine düştüğü boşluğun rengi koyu bir gri olabilir miydi?

Işık, annesinin öldüğünü öğrendiğinde bir boşluğa dahi düşemeyecek kadar küçük yaştaydı. Dört yaşındaki bir çocuk ölüme dair ne bilebilirdi ki? Kırk dört yaşına geldiğinde dahi bilemeyeceklerini, dört yaşındayken sorup anlamaya çalışmazdı bile. Belki bu nedenle daha kolay kabullenirdi ölümü de, yaşam kadar bilmediği için henüz. Bilmeye başladıkça yargılar keskinleşirdi zira, acılar saflığını kaybetmesiyle beraber çetrefilleşir, katmerlenir; tek bir olumsuz taraf bir sürü başkasının çağırıcısı olurdu.

Üzüntü çok kolay yayılıyordu. Işık’ın duyduğu anlık üzüntü hemen Mert’e bulaşıvermişti. Mert, daha sevgilisi konuşmadan anlamıştı bahsettiği şeyin imkânsızlığını.

“Sen sesleri, melodileri renk olarak algılamaktan bahsediyorsun… Bense hâlâ görmek için bir yol arıyorum, değil mi? Ne aptalım.”

“Aptal değilsin.”

Gayri ihtiyari çıkan sözcükler pek de anlam ifade etmiyordu. Teselli sözcükleri zaten anlam taşısalar dahi, samimiyetsizliklerinden bütün iyi içeriklerinden de uzaklaşır, içi boş ama ağır kütlelere dönüşürlerdi.

Kelimeleri kütleler olarak algılamak da sinestezi sayılabilir miydi? Her harfin bir ağırlığı vardı, sözcüklerin ifade ettikleri anlamların ağırlığı belki bu harflerin nesnel kütlelerinin büyüklüğüne bağlıydı.

F harfi sertti mesela, oturaklıydı. F harfi ağır olduğu için mi, fedakârlık kelimesinin anlamı böyle kocaman geliyordu insana? Arkadaşlığı anlamlı kılan, ağırlaştıran sonundaki ‘ş’ sesi miydi; yoksa ‘k’ sesinin verdiği kararlılık mı ona başka bir değer katıyordu?..

Peki, bu harflerin kabartma yazıdaki noktalar şeklinde yerleştirilmesinin sistemi neye dayanıyordu?

Mert bu sorulara cevap vermek niyetinde değildi. Belki becerebilirse, Doğan’ın kendisine kazandırdığı faydanın bir karşılığını ona vermek isteyebilirdi.

Bunun için yetenek olduğuna inandığı farklılığını kullanacaktı sevdiği Işık’ın.

“Senden bir şey isteyebilir miyim?”

“Tabii ki.”

“Hangi sesin hangi rengi çağrıştırdığını bana notlar halinde yazar mısın?”

“Nasıl? Kabartma yazıyla mı?”

Mert güldü. Mert gülünce dünya yeşeriyordu sanki. Mert’in kahkahasının bir ormanın ferahlığında olması, yeşilin en güzel tonları şeklinde yayılıp insanın bütün varlığını kaplaması duyumunu yaşamak için, insanın algısında herhangi bir farklılık veya birleşiklik olması gerekmiyordu. Sevilen insanın gülüşünün sesi, her hâlükârda cennette bir şelalenin şırıltısı gibiydi; bir bebeğin gülüşü kadar umut verici, en az bir annenin ilgisi kadar beklentisiz, hesapsız...

Mert gülünce, Işık ismi gibi parlıyordu. Işıldıyordu. Nasıl göründüğünü değil aslında kim olduğunu önemseyen bir insan olma bilinci içinde duyumsuyordu varlığını.

“Fark etmez. Sen not al da, bana okursun. Ya da istersen bilgisayarda yaz.”

“Sen normal bilgisayar kullanabiliyorsun hâlâ, değil mi?”

“Kullanıyorum canım. Sadece okumuyorum da dinliyorum işte. Programlar yükledim işimi kolaylaştıracak.”

Işık güldü bu defa. Işık’ın gülüşünün Mert üzerinde yarattığı etki de, kendi gülüşünün Işık üzerinde yarattığı etki kadar berrak bir güzellikteydi.

12
RENKLER

Ezgi, kuzeni Duru ile aynı yaştaydı. Bir araya geldiklerinde asla ayrılmak istemezlerdi. Çünkü her ikisinin de kendilerinden yaşça büyük ağabeyleri vardı. Duru’nun iki, Ezgi’nin bir tane. Keşke onlar üçü aynı evde yaşasaydılar da Duru ile Ezgi hep bir arada olsalardı. Ne yazık ki insanın istediği şeylerin çoğu gerçekleşmezdi. Veya istenilen şey öyle bir zamanda, öyle farklı koşullar altında iken gerçekleşiverirdi ki; insan o şeyi istediğine pişman olabilir, hatta istediğinin o olduğunu çoktan unutmuş dahi olabilirdi!

Bütün bu tutarsızlıklar hayatın kendisine dair miydi; yoksa hakikaten ‘insan’ denilen canlının duygu durumları mı bu saçma halleri yaratıyordu acaba? Bu sorunun yanıtını ağabeyleri veya anne babaları veremezken, Duru ile Ezgi’nin de pek mantıklı fikirleri yoktu.

Onlar sadece oyun oynamanın derdindeydiler.

Sıcak - soğuk oynamanın.

Ezgi, Duru’nun kırmızı küpelerini salondaki büfenin üzerindeki küçük vazonun içine saklamıştı. Duru ise niyeyse banyoya yönelmiş olduğu için, Ezgi ona “Buz gibi, ooooff, çok üşüyorum!” diyordu.

Onları izleyen Deniz kendi kendine düşündü: ‘Böyle bir oyun kimin aklına, hangi durumdayken gelmiş olabilir? Hadi bir şeyi birisi saklasın, ötekiler de bulmaya çalışsın; buraya kadar tamam. Ama yaklaştığında sıcak, uzaklaştığında soğuk denmesi niye?’

Yakınlık, sıcaklık demekti. Bunlar birbirini çağrıştırıyordu. Soğukluk mesafeydi. İnsan birine sarıldığında sıcaklığını hissederdi, yalnız kalınca üşürdü. Soğuğun tarifi olumsuzdu hep, sıcağınki olumlu. Güzel olan sıcaktı, insana nahoş gelen ise soğuk.

Deniz sıcağın soğuğa haksızlık ettiğini düşünürken, kapı çaldı. Gelen Doğan’dı. Bu sırada Duru da salondaki büfenin önündeydi. Ezgi bağırıyordu: “Sıcak, sıcak! İyice ısınmaya başladım!”

İçeri giren Doğan da tanımıştı oyunu. Gülümsüyordu. Deniz, Doğan’a hayretle bakıyordu. O ne anlıyordu soğukla sıcaktan tam olarak? Şimdiye kadar kardeşinin gözünden dünyaya bakmayı denememişti hiç. Onun gözünün vasıfsızlığını, gerçek anlamıyla bir vasıfsızlık olarak gördüğü için, kardeşine haksızlık yaptığını anlamaya başlıyordu.

Deniz bir anda ayakkabılarının bağlarını çözüp tekrar ayağa kalkan Doğan’a sarılıverdi. Doğan şaşırdığının birkaç misli sevinmişti. Belki ilk defa sevinçten ağlamanın ne olduğunu da o anda tecrübe ediyordu. Deniz, omuzlarındaki ıslaklığı hissetmedi bile üzerindeki giysinin kumaşı üzerinden. Kardeşi kadar dokunaklı değildi, zira hissetmeyi yeni öğrenmekteydi.

İki küçük kız oynadıkları oyunla açtıkları algı kapılarının farkında bile değillerdi. Vazoya elini daldıran Duru’ya haykırdı öteki:

“Şimdi yandım işte!”

Gülüştüler. Sophie’nin fırından çıkardığı keki salona servis etmesiyle evin neşesi katlanmıştı. Kekin içindeki kahveyi Doğan kokusundan anlarken, Deniz yediği halde fark etmemişti. Doğan ne de olsa kahverenginin tonunu da burnundan soluyordu.

***

Dönüş yolu bazen özlemle yüklü olurdu; insan başlangıç noktasına dönmek ister, yaşadığı yeri özler, alışık olduğu insanların arasına karışmak için bir an evvel dönmeye bakardı. Dönmek kolaydı; alışkanlıkları sürdürmek, kalınan yerden devam etmek...

Fakat genellikle, gidilen her yer bir yeniliği getirirdi beraberinde; getirmez de, gelene gösteriverirdi. İnsan yeniliğe biraz olsun açıksa ya da keşfetmeye müsaitse ruhu, işte o zaman, gittiği yerden dönesi gelmezdi. Dönüş yolu Işık için o kadar sıkıcıydı ki! Döneceği bir evi, yuvası olduğunu hissetmiyordu, özlediği kimse yoktu. İnsanın evi yuvası olabilmeliydi, evin sıcaklığı burnunda tütmeliydi. Yok, hiçbir şeyin tüttüğü yoktu.

Işık özlediği tek şeyin, Doğan’ın arkadaşlığı olduğunu düşünüyordu. Mert ise başka bir şeyin altını çizdi.

“Kardeşin var ya Işık. Annenle babanla sorun yaşayabilirsin. Ama kardeşinin hiçbir suçu yok. Onu düşünmen lazım bence.”

Mert’in kardeşi yoktu, bilmezdi. Öte taraftan kardeşi olmadığı için daha iyi biliyordu belki de. Aslında Işık da farkındaydı, gerçekten eve hiçbiri için değilse Kardelen için dönmesinin bir anlamı vardı. Kardelen’in kendisinden daha mutlu olmasını sağlayacağına söz vermemiş miydi?

Işık kapıdan içeri girerken küçük kız kardeşine gezip gördüğü yerleri anlatmanın hayalini kuruyordu. Ormandan, çadırda kalmaktan, gökyüzünde gördüğü sayısız yıldızdan bahsedecekti elbette… Ağaçların türlerinden, gece yaktıkları ateşten, alevlerin sıcaklığından, toprağın yumuşaklığı ve odunların sertliğinden… Ve hepsinin yanında Mert’ten de bahsedecekti. Yaşadıkları özel anları paylaşamazdı şimdi, belki Kardelen de biraz büyüdüğünde anlatırdı. Mert’in müziğinden bahsedecekti kardeşine, o melodileri nasıl olup da gözleriyle gördüğünden. Renkleri anlatacaktı, her insanda farklı bir rengin olduğunu söyleyecekti… Babalarının rengini birlikte keşfedeceklerdi belki. O koyu, insanın içinde kaybolduğu, yok edici rengin ne olduğunu beraber bulacaklardı.

Işık, evin kapısından içeri girerken ilk defa sorumluluk taşıdığını düşünüyordu. Karışıktı duyguları. Hiç sevmediği birisine sevgi duyması ne kadar garipse, içinde taşıdığı umut da garipti. Sanki Kardelen ile birlikte gerçekten öyle bir şey bulacaklardı ki, bütün sorunların üstesinden geleceklerdi. Sanki istediği aileye kavuşmasını sağlayacak olan Kardelen’di.

Çaresizliğinden miydi bu hissettikleri?

Kardelen kendisini kapıda sevinçle karşılayınca herhangi bir konuda değil çaresizlik duymak, kendini bir kardeşi olduğu için çok şanslı hissetti. Mert’in yaşadığı yalnızlığı şimdi daha iyi anlıyordu. Kendisi bu yalnızlıktan Kardelen’i kardeşi olarak göreli beri kurtulmuş sayılırdı.

Aynı ailede yakın yaşlarda iki insan olmak, aynı yolun yolcusu olmaktı. Mert gibi değil ama Mert kadardı kardeşinin yakınlığı. Hem Mert gitse de, onunla aralarındaki bağ zamanın bir yerinde eskise, eksilse de Kardelen ile aralarındaki bağ kopmayacak, zamanın bir yerinde üzerine sünger çekilmeyecekti.

Yelda, kızının gözlerinde gördüğü o farklılığın ne olduğunu henüz tam kavrayamadıysa da bildiği bir şey vardı: Kardelen ve Işık’ın gözleri gitgide birbirine benziyordu. İkisi de parladı mı aynı ışıltıyla parlıyor, hüzünlendi mi aynı karanlığa boğuluyordu. Bu çocuklar gerçekten de bir hayatı paylaşır olmuşlardı. Aynı baskının ağırlığı altında eziliyorlardı. Baskı araçları belliydi, çözümü henüz Yelda dahil kimse üretebilmiş değildi.

Sabri açısından da durum çetrefilliydi. Ölmüş bir eşin ağırlığı… Hele ki ölüm şeklinin yarattığı kederin hiç içinden çıkmayışı… Üç tane kadının maddi manevi bütün yükümlülüğünü taşıdığı düşüncesi… Sabri karısını ve kızlarını görüyor, tanıyordu kendince. Onların ihtiyaçlarını biliyor ve buna göre hareket ettiğini düşünüyordu. Onların yanlışlarını, hatalarını, eksiklerini görüp de uyarılarda bulunuyor, her şeyi kendi usulünce yönlendirmeye, düzeltmeye çalışıyordu. Sabri olanca iyi niyetiyle her şeyi yoluna koyma gayretindeydi; ancak dönüp kendisine bakma yetisinden yoksundu, kendisinin neye ihtiyacı olduğu hakkında küçücük bir fikri bile yoktu.

Bilmediği şuydu ki; kendisini tanımamış bir insan ne eşini ne çocuğunu, yakınındaki veya uzağındaki herhangi bir başkasını hiç tanıyamazdı ki! Bir ömür ancak bir ya da birkaç kişiyi tanımak için yeterliydi. Sabri ölmüş karısını da, en az kendisi kadar tanımamıştı. Çünkü o hayata böyle bakamazdı. Sabah kalkar işine gider, akşam evine dönerken evin eksiklerini görürdü. Evde gördüğü eksikleri sert bir üslupla dile getirir, yanlışları doğruya çevirirken neyin doğru neyin yanlış olduğunu sorgulamaz, kendi bildiğince yaşardı.

Yelda, kocasını kil gibi yoğurmak isterdi bazen, ona şeklini kazandırmak… Fakat kocası bir kil yumuşaklığının aksine, volkanik bir taş gibi sertti. Onu yontmak gerekiyordu bir heykeltıraş gibi. Yelda ise taşın şeklini değiştirecek kadar sert gereçler kullanmayı ne biliyor, ne istiyordu. Çiviyi çiviyle sökemezdi, Sabri’yi değiştirmek için kendisini değiştiremezdi. Hem de Sabri’nin asla düşünemeyeceği bir şekilde düşünmeyi bilir haldeydi: Kimin ne hakkı vardı bir başkasını değiştirmeye yahut bir başkasının hayatı konusunda hüküm vermeye?

Tam da bu nedenle, kocasının kızları üzerindeki baskısını kırmalıydı işte. Bunu üslubunu değiştirmeden yapmanın yolunu arıyordu. Bu yolu ararken yaşlanacaktı bu gidişle. Bu yolu ararken, aslında bu yolun kimi nereye götüreceğini de bilmediğini fark etti bir anda. Sahi, Işık’ın gözünde gördüğü şey neydi aslında? Bu çocuk nasıl yaşamak isteyecekti ki hayatını?

Sabri’nin beklediği gibi olmadığı kesindi. Peki ama nasıl?

Işık, kendini ifade etmek konusunda epey yol kat etmişti, şehre dönüş yolunu gelirken kilometreler boyunca.

“Yelda, konuşabilir miyiz?”

“Tabii kızım.”

‘Kızım deme bana!’ cümlesini duymamak bile güzeldi Yelda için.

Işık, Yelda’nın yanına, mutfağa gelmişti. Ancak her ikisi de buranın konuşmak için uygun bir mekân olmadığı kanaatindeydiler. Mutfak evin salondan bile sık uğranılan mekânıydı, ayakaltıydı. Hatta bu evde mutfak herkesin zaman geçirebildiği, banyo harici yegâne alandı; çünkü kimse kimsenin odasına girmez, çocuklar da zaten salonda oturmazlardı.

Aslında çocukların salonda oturup oturamayacaklarına dair herhangi bir kısıtlama söz konusu değildi. Fakat hiç kimse titiz Sabri Bey’i kızdırmak istemediğinden, genellikle Yelda bile yalnızken, salonda oturmayı tercih etmezdi. Koltuğa, kırlente bir şey dökse, televizyon ayarını bozsa, duvarda asılı duran fotoğrafların (Sabri Bey’in aile fotoğrafları arasında ölmüş eşinin de fotoğrafı vardı; Yelda buna dahi saygı göstermiş, çerçevesinin tozunu almak haricinde hiçbir zaman dokunmamıştı bile anıların iki boyuta inmiş, zamanın gerisinde sıkışıp kalmış hallerine.) hizası bozulsa acısını fena çıkarırdı evin otoriter kişisi. En iyisi salonda hiç zaman geçirmemekti.

“Odana geçelim istersen.”

Işık başını sallayarak onayladı. Işık önde, annesi arkada yürüdüler. Odaya girdiklerinde Yelda, etrafın bu kadar derli toplu olmasına şaşırmıştı. Fakat bir şey sormadı, zira Işık’ın kendiliğinden anlatacağı şeyler daha önemliydi mutlaka.

Sorsaydı Işık da net bir cevap veremezdi belki; ama içten içe bu durumun Doğan’ın evlerine girip çıkmasıyla ilgisi olduğunu bilir, bunu Yelda ile de paylaşırdı. Sonuçta görmeyen bir insan için bulunduğu mekânın düzenliliği, eşyaların yerinin belirli olması önemliydi. Böylece daha rahat hareket edebilir, aradığını kolayca bulur, sağa sola çarpıp kendini sakatlama ihtimali ortadan kalkmış olurdu.

Şimdiyse Işık’ın anlatacağı başkaydı. Yelda konuşmayı başlatacak cümleyi kurmaya çalıştı:

“Dinliyorum yavrum.”

Böyle bir konuşmaya hazır mıydı gerçekten? Ama bir an olsun düşünceye dalarsa, vazgeçecek, belki ömrü hayatı boyunca bir daha bu konuşmayı yapmaya kalkışamayacaktı. Hazır cesaretini toplamışken, kelimelerin serbest kalmasına izin vermeliydi.

“Yelda, ben senden özür dilemek istiyorum.”

Fena bir başlangıç sayılmazdı Işık için. Yelda içinse şaşırtıcıydı. O, kızının kendisinden bir şey isteyebileceğini veya bir konuyu paylaşmaya kalkacağını düşünmüştü. Özür dilemesi gerçekten de enteresandı. Hem neyin özrüydü ki bu?

“Nereden çıktı şimdi? Ne için özür dileyeceksin ki?”

“Genel bir özür. Şimdiye kadar yaptıklarım için… Yapmadıklarım için… Sana hiçbir zaman hak ettiğin gibi davranmadım.”

“Olur mu öyle şey canım, saçmalama. Özür dileyecek bir şey yok.”

“Var Yelda abla, sen de biliyorsun. Hem senden hem Kardelen’den özür dilemem gerektiğinin farkındayım artık. Sana evlat olamam, anne diyemem. Ama en azından…” Duraksadı. Tam olarak nasıl ifade etmeliydi? Anne-kız olamayacaklardı. Arkadaş gibi anne-kız hiç olmazdı o halde. Anne-kız olsalar, ‘arkadaş gibi olalım’ demek kolaydı. Şimdi arkadaş olmayı teklif edebilir miydi koskoca kadına. Yakışık almazdı. Abla-kardeş gibi olalım, dese… O da kulağa doğru gelmiyordu sanki.

“Yakın olalım birbirimize. Kardelen benim kardeşim. Sen de ablam sayılırsın. Ben seninle iyi geçinelim istiyorum artık. Evde yeterince problem var. Bunların üstesinden gelmek için, bizim birbirimize ihtiyacımız var.”

Yelda daha evvel birkaç kere daha ağlamıştı mutluluktan. Ancak bu kadar güzelini hatırlamıyordu.

“Işık… Sen mi söylüyorsun bunları?” derken gözünün yaşlarını saklayamayacağını anlamış, parmaklarıyla yavaşça siliyordu. Bir yandan da korkuyordu; Işık ağlayışını samimi bulmaz da bir anda eski sert haline döner diye… Daha evvel Yelda’yı defalarca duygu sömürüsü yapmakla suçlamıştı; bu da bir yenisi olarak haneye yazılabilirdi. Yelda gözlerinden daha fazla yaş akmasın diye bütün vücudunu kastı.

Işık daha fazla konuşacak enerjiyi bulamadı kendinde. Hem söyledikleri çok ağır, çok fazla gelmişti, hem de karşısında ağlayan birini görünce dayanamıyordu. Hep böyleydi. Eskiden karşısında ağlayan kişiye dayanamaz öfkelenirdi, şimdiyse üzülüyordu içten içe. Empati kuruyor, karşısındakinin neden ağladığını anlıyordu az buçuk.

Böyle durumlarda iki insanın birbirine sarılmasının, binlerce sözcükten daha kıymetli olduğunu öğrenmişti.

Belki de üvey annesiyle ilk defa birbirlerine sarılıyorlardı bu şekilde; bile isteye, üçüncü bir kişi yokken yanlarında, bir objektifin karşısında poz vermezken bir başkasına.

***

Mert mutfaktaydı. Hazır evde kimse yokken, mutfaktaki malzemelerle tanışmak istiyordu. Bundan sonra temas edeceği her yeni yüzey, her yeni malzeme onun için yeni tanıştığı nesneler sayılırdı.

Üç beyazların yerini biliyordu. Hepsini çıkarıp masanın üzerine koydu. Unun etkisi bambaşkaydı. Onu bir kenara ayırdı. Yumuşak ve beyaz rengin saflığını diğer ikisine nazaran daha fazla hissettirir halini Doğan’a söylemek üzere kaydetti hafızasına.

Tuz ve şekeri gördüğü zamanlarda bile karıştırırdı bazen. Annesi kapların yerini değiştirdiğinde, babasına defalarca yanlışlıkla tuzlu çay içirdiğini hatırlayıp güldü. Gözüyle ayırt edemediği bu iki beyazı tatmak mantıklıydı elbette. Fakat Mert zoru seçti ve dokunarak tanelerinin farkını kavramaya çalıştı. Kavradı da... Sertliklerini yumuşaklıklarını, tanelerinin boyutlarını seçti; tadına baktı, yanılmamıştı.

Mercimek, nohut, pirinç gibi ürünler vardı sırada. Boyutları ve şekillerine dair bildikleri yanılmamasını sağlıyordu. Fakat şu an öğrenmeye çalıştığı şey daha ziyade dokularıydı. Bu temaslar ne çağrıştıracaktı zihnine; önemli olan buydu.

Gardırobundaki kıyafetler vardı sırada, kumaşlara dokunacaktı tek tek. Fakat giyinirken renk uyumunu nasıl yakalayabilirdi? Şimdiye kadar bildiği kıyafetleri giymişti, genellikle de okul formasını. Annesi veya bir başkasının yardımı olmadan uyumlu giyinmesi mümkün müydü? Doğan’la eskiden tanışıyor olsaydı, onun nasıl giyindiği hakkında fikri olurdu. En iyisi Işık’a sormaktı.

Sevdiği kızı, şehre döndükten sonra ilk defa aramak için bahane bulması zor olmamıştı.

Işık’ın sesi telefonda harika geliyordu. Evde işler yolunda olmalıydı. Öyle ki, Doğanlara gitme teklifini, “Evde biraz daha zaman geçirmek istiyorum,” diyerek birkaç gün ötelemişti. Mert ise sabırsızdı. Hemen bu akşam görmek istiyordu, Işık’tan gayet uyumlu ve canlı renklerde giyindiğini öğrendiği arkadaşını.

***

Doğan da Işık gibi evde iyi vakit geçirmekte olmasına rağmen, Mert ile dışarıda buluşmak istemişti. Nedense evine arkadaşlarını çağıramıyordu bir türlü. Bununla ilgili herhangi bir kural veya yasak söz konusu değildi; ailesinin utanılacak, saklanacak bir yanı kesinlikle yoktu. Fakat belki de daha evvel ağabeyi de arkadaşlarını eve davet etmediği için, Doğan’ın da hiç aklına gelmezdi böyle bir şey. Bir arkadaşı konusunu açtığında da bir şekilde geçiştirirdi. Bu sefer Mert’e evin kalabalık olduğu bahanesini sunmuştu. Yalan değildi, ev kalabalıktı; lakin bu bir gerekçe değil bahaneydi.

Hem kendisi de çocukluktan kalma çok eski bir iki arkadaşı-komşusu dışında, sadece Işık’ın evine gitmişti. Dolayısıyla çağırırsa da ilk onu çağırmalıydı evine. Sonuçta insanlar birbirlerini ne kadar iyi tanıyıp, ne kadar sık vakit geçirirlerse geçirsinler; bir insanın evine gidip, yaşadığı insanlarla bir aradayken, kendine ait alanında, odasındayken nasıl hareket ettiğini, nasıl yaşadığını öğrenmek, gözlemlemek başkaydı. Görmek yerine, gözlemlemek diye düşünürken bile; gözlemlemek kelimesinin göz ile başladığını fark etmek Doğan’ı güldürmüştü.

Fakat muhtemelen Doğan’ı güldüren bu gibi detaylar, Mert’in hüzünlenmesine neden olurdu.

İlk defa buluştukları kafede buluşacaklardı yine. Doğan önce gitmişti, evinin yakınlığından ötürü. Mert’i beklerken kakaolu kek yiyordu bir yandan, belli ki annesinin yaptıkları yetmemişti.

Mert’in gelişini bastonunun çıkardığı sesten tanıyan obur Doğan, gülümseyerek kalktı ve arkadaşıyla kucaklaşırken tebriğini de esirgemedi:

“Bakıyorum da bastonuna alışmışsın nihayet, tebrik ederim.”

Gülüştüler. Bastonun gerçek bir yol gösterici olduğunu kafede oturanlar arasında, onlardan başka bilen yoktu. Bir sırrı paylaşmanın hissettirdiği güven ve etraftaki insanların etkisiyle oluşan gizem havasının içinde yerlerine oturdular.

“Menüdekileri söyleyeyim sana, ben ezberledim artık.”

Doğan bir mekâna girdiğinde gerçekten de menüyü bir kez okuturdu garsona ve ikinci gidişinde sormazdı bile, fiyatlarına ve hatta bazı tariflerin içindeki özel malzemelere kadar her şeyi kazırdı hafızasına. Görüntüler ve harfler yerine kelimelerle, anlatılarla doluydu zihni.

Mert kurabiyeler arasında seçim yapmaya çalışırken, seslerle dolu zihnini hatıralarındaki imgelerle birleştiriyordu.

Dalgaların sesi miydi mavi?

Kuşun kanat çırpışı mı yoksa?

“Doğan, sizin okulda resim dersiniz vardı, değil mi?”

“Evet.”

“E ne yapıyorsunuz?”

“Resim yapıyoruz, ne yapacağız!”

Doğan güldü. Espri olsun diye söylemişti, Mert’in ne kastettiğini biliyordu. Aslında resim yapmadıkları oluyordu. Genellikle kil ile çalışır, minik heykelcikler yaparlardı. Hatta resim yerine eskiden modlaj* dersleri olurmuş görme engelli okullarında, ancak şu an Doğan’ın bildiği müfredatta resim dersiydi geçen. Tabii kilden bahsetmeden evvel, Mert’in asıl sormaya çalıştığı şeyin cevabını vermeye niyetliydi Doğan. O nedenle arkadaşının konuşmasını bekledi.

“Nasıl? Yani, tamam, bir şeyler çiziyorsundur sonuçta ama… Karakalem mi çalışıyorsunuz? Yoksa boyalarla resim yapıyor musunuz?”

“Mert, şu soracağın şeyi tam sorsana. Renkleri bilmeden resimlerin neye benzediğini, saçma sapan şeyler çıkıp çıkmadığını… Gerçi sen bunu sormaya çalışıyorsun ama bu cevabı da ben veremem, değil mi?”

Kendiyle dalga geçmeyi iyi beceren çocuk yine gülüyordu. Öteki anlamamıştı.

“Nasıl yani?”

“Resmi yapıyorum ama görmüyorum ki! Neye benzediğini, nasıl bir şey çizdiğimi bilmiyorum o yüzden!”

Bu defa Mert de gülüyordu.

“Peki, renkleri sana öğretmenin mi söylüyor? ‘Gökyüzünü mavi yap, mavi de şu sağdaki’ filan mı diyor?”

“Evet, öyle olduğu oluyor.”

“Peki… Mavinin neye benzediğini öğrenmek istedin mi hiç?”

Doğan bu defa gülmedi. Biraz sessiz kaldı. Sonra sakin bir şekilde açıklamaya başladı:

“Mert, ben senin gözlerini kaybetmene üzülmeni anlamıyorum. Çünkü bu benim için bir kayıp olmadı. Şu an senin eksikliğini çektiğin şey de benim için eksik değil. Ben hiç maviyi görmedim. Neye benzediğini öğrenmeyi de düşünmedim. Ama siz… yani sen değil tabii aslında… normalde görenler… O kadar çok maviyi görmekten, kırmızılardan yeşillerden bahsediyorlar ki; ister istemez bunu bir eksik olarak algılamaya başlıyorum ben de.”

“Şey…”

“Bir şey söylemene gerek yok. Bir anda sana patladım. Abim, babam… Herkes o kadar çok böyle şeyler yapıyor ki. Yani tamam, bazen yardıma ihtiyacım oluyor. Mesela film izlemek istiyorum, diyalog çoksa ya da ses efektleri, müzikler fazlaysa güzel oluyor ama bazen birinin bana sahnedeki görüntüyü anlatması gerekiyor. Hatta geçenlerde bu yüzden Deniz’le çok fena kavga bile ettik.”

“Deniz?..”

“Ağabeyim.”

“Anladım.”

“Neyi anladın Mert? Anlayamazsın ki. Bu benim hayatım. Anlayamazsın. Ben de seni anlayamam. Ben de senin şu anki psikolojini bilemem. Kim bilir ne kadar üzülüyorsun. Sen mesela şimdi bir ameliyat geçirip gözün açılsın istersin, değil mi?”

“Tabii ki isterim! Kim istemez?”

“Ben istemem.”

Mert yine anlamamıştı. Doğan daha fazla açıklama yapmadı. Ama doğru söylüyordu. Gözlerinin açılması hayata yeniden başlaması demekti. Mert için kör olması neyse, Doğan için de bundan sonra görmeye başlaması aynı şey demekti neredeyse. Mert’in rüyası, Doğan’a kâbus olurdu ancak.

“Belki bir günlüğüne. Nasıl bir şey olduğunu öğrenmek için...”

Doğan’ın uzun sessizliği ardından ağzından çıkan bu cümleler, Mert’e kendini iyi hissettirmişti. Doğan gerçekten böyle düşündüğü için mi böyle konuşuvermişti sonradan; yoksa Mert’in çok üzerine gittiğinden ılımlı davranarak onun istediğini yapmasını mı sağlamaya çalışmıştı? Bunu gerçekten ne Mert, ne Doğan biliyordu…

“Hadi, o gün bugün olsun mesela. Anlat bakalım mavi nasıl bir şey?”

Mert, denizlerin ve gökyüzünün mavisinin serinliğini, yeşilin ferahlığını, kırmızının yakıcılığını, sıcaklığını anlattı uzun uzun. Dokunarak, duyarak tarifledi renkleri… Birlikte bir düşü yaşıyor gibiydiler. Renklerin arasında kaybolurken, aslında esas renklerin bu aralarındaki farklılıklar olduğunu düşünerek, aynı renklerin duyumsattığı bambaşka hislere dalıp gittiler.

Mert’in ninni gibi sesine, Doğan’ın uyumadan önce bir annenin anlattığı masalın güzel biten sonunun yarattığı tebessümü eşlik ediyordu. Farklı renklerin bir arada oluşturduğu armoniydi sanki ikisi.

Arkadaşlığın rengiydi etrafa yaydıkları.

* Seramik, kil ve benzeri yumuşak malzemeleri biçimlendirme

13
GEÇİŞ

Her gün yeni bir başlangıçtı. Bugünse, her günden daha fazla hak ediyordu bu ‘yeni başlangıç’ tabirini. Okulun ilk günüydü çünkü. Yeni bir okulun, yeni insanlarla bir arada olmanın ilk günü. Yeni insanlarla tanışacak; ancak bakışından duruşundan nasıl insanlar olduğunu bilemeyecekti.

Yeni hayatında yeni bir adım atacağı ilk gündü.

Aslında yaz tatilinde tanıştığı insanlar olmuştu. Tanıdıklarını dokunarak, duyarak ayırt etmeyi öğrenme çalışmaları da fena gitmiyordu.

Yine de tedirgindi. Kendisi gibi müzikle ilgili, müzikle uğraşmak üzere okula gelmiş olan kendi yaşındaki bu insanlar arasında gözleri görmeyen bir tek o olacaktı. Eski okuluna nazaran kulağa daha iyi geliyordu bir yandan. Sonuçta en azından bu insanlarla arasındaki yegâne fark bu olacaktı belki de. Öyle ya da böyle, sınıfındaki insanlarla ilgi alanları ortak olacaktı; hemen hepsi benzer amaçlar için çalışıp çabalayacak, birlikte müzik yapacaklardı.

İçine girdiği durumun olumlu yanlarını görmeye çalışırken, annesinin sesi düşüncelerinin sesini bastırdı:

“Haydi oğlum, baban aşağıda seni bekliyor.”

Babası bırakacaktı okula. Bu iyiydi. Ayakkabılarıyla birlikte bastonunu da almıştı. Mert’in yeni gözleri bu bastonlar sayılırdı bir yerde.

“Heyecanlısın.”

“Okulun ilk günü.”

“Rahat ol. Her şey iyi gidecek. Sınavları başardın ve okula alındın. Bundan sonrası daha kolay.”

“Demesi kolay baba.”

“Ben boş konuşmam, biliyorsun.”

Evet, boş konuşmazdı. Kendini bildi bileli sadece inandığı şeyleri söylerdi. Ağzından çıkan her cümle, gerçekten çıkmaları gerektiğinde, sahiden içinden geçtiğinde çıkıverirdi.

Mert babasının bu halinden çok hoşlanırdı. Annesinin her şeye telaşlanan, vesvese yapan tavrının yanında babasının bu kendinden emin hali, dinginliği… Hep içini rahatlatırdı. Babası, yaşadığı hayat gereği öyle müzikle, sanatla içli dışlı bir adam değildi. Fakat bir diğer bakış açısıyla, sanat değilse de zanaatın tam da içinde yer alıyordu. Usta-çırak ilişkisiyle yetişmiş marangozların son neslinden sayılırdı; en azından büyük şehirdeki son nesillerden.

Mert, müziğe yatkınlığının, becerisinin babasından geçtiğini düşünürdü hep. Sadece yaptığı işle değil, genel olarak hayattaki tavrının, sükûnetinin etkisiydi bu düşüncenin temelini oluşturan. Hem ahşapla, ağaçlarla birlikteliği temassal ve tınısal bir zenginlik katmış olmalıydı hayatına hem de bütün çalışma eyleminde gerçek bir ritim duygusu, bir süreklilik vardı.

Müzik gibi… İnişlerle, çıkışlarla, melodilerin uyumla birbirinin ardına takılıp ilerlemeleriyle, yükselmeleriyle, yoğunlaşmalarıyla, gidecekleri yön konusunda çatışmalarıyla, birlikte hareket etmek konusunda aldıkları kararla; sürekli ve istikrarlı, bitmek tükenmez bir arzuyla… Mert aşıktı müziğe! Arabada giderken radyoyu açmamıştı; fakat bu müziği duymasına engel değildi. Müzik içindeydi; aracın sarsıntısında, açık pencereden yüzüne vuran rüzgârda, babasının nefes alışındaydı.

Derin bir nefes aldı Mert. Gelmişti. Aracın yavaşlamasından anladığı bu durum heyecanının artmasına yol açtığı için nefesini kontrol etmeye çabalamıştı. Aldığı koca nefesi yavaşça bıraktı. İçindeki nefesin tamamını arabaya yaydığında, babası da tamamen durdurmuştu aracı. Babasının frene basış süresiyle nefesini veriş süresinin eşitliğine gülümsedi Mert. Hesaplamamıştı bunu; ancak bir yerde uyum kendiliğinden meydana çıkıyorsa, takdir etmeliydi.

Babasına teşekkür edip indi arabadan. Onu okula bırakmasından ziyade, frene basış hızına teşekkür ettiğini babası hiçbir zaman bilmeyecekti. İnsanın gündelik hayatta böyle tatlı küçük gizlerinin olması pek hoştu. Mert bunun keyfini çıkarırken, kendisini daha keyiflendirecek bir ses duydu.

“Mert!?”

Bir kelime veya cümle değil de, ünlem gibiydi Mert deyişi. Bastonuyla müzik okuluna gelmiş Mert’ten başka kim olabilir ki düşüncesiyle çıkıvermişti bu ünlem ağzından. Sesi ‘Sen gerçekten Mert misin?’ sorusunu sorar gibiydi. Okula sınavlara geldiğinde karşılaşmamışlardı, bütün yaz görüşüp konuşmamışlardı. Arkadaşından hiç haber almadığı için kendini suçlu hissetti bir an. Gerçi o ne kadar Mert’i arayıp sormamışsa, Mert de o kadar kendisini arayıp sormamış demekti. Dolayısıyla suçlu hissetmesine gerek yoktu.

Düşünce akışının sonunda, içini rahatlatmış olan kızı sesinden tanımıştı bile Mert. Adımlarını hızlandırarak sesin geldiği yöne doğru yürümeye başladı. Bir yandan konuşuyordu:

“Aslı, sen de mi bu okula başladın? Çok sevindim!”

Gerçekten yalnız olmaması ne büyük şanstı. Birlikte yürüdüler sınıflarına. Aslı ister istemez tedirginlik duyuyordu Mert ile yürümekten. Onun tek başınayken de yürüyebileceği aşikârdı, elinde bastonu da varken bir yere çarpıp sakatlanacak değildi; ancak yine de Aslı başta pek rahat edemedi. Sohbet ettikçe Mert onun için de normalleşiyor, herhangi bir arkadaşıyla yürür gibi elini kolunu sallayarak yürüyebiliyordu.

Eski bir arkadaşının, aynı zamanda hayatındaki yeni birisinin verdiği yabancılık hissini vermesi tuhaftı. Zamanla daha da alışacaktı. Mert ile ne kadar çok zaman geçirirse, o kadar önemini yitirecekti onun farklılığı. Bütün farklılıklar önce korkutucu olur, sonra etkisi yiter giderdi. Hatta bazen kimi kıymete binerdi.

Aslı ile Mert önlerindeki seneler boyunca ne kadar yakın arkadaş olurlar, birlikte sık müzik yaparlar mı bilinmezdi; ama her ikisi de birlikte gittikleri okul gezisinde yaptıkları müziği unutmuş değillerdi. Hatta aynı anda hatırlattılar birbirlerine bu büyük hatıralarını:

“Ne güzel çalmıştık, değil mi?”

“O günden sonra hiç beraber çalmadık.”

Güldüler ve aynı şeyi söyleme ifadelerindeki farklılık üzerinde durmak istedi her ikisi de. İnsanlar farklı oldukları kadar, aynı konulara temas etme isteği noktasında büyük benzerlikler içine de girebiliyorlardı demek ki.

“Sen birlikte çalmamızın güzelliğinden bahsediyorsun, bense çalmadığımız zamanı yüzümüze vuruyorum. Ne kötüyüm ya!”

“İki bakış açısı da doğru sonuçta.”

Öyleydi. Bu arada sınıfta kendilerinden başka konuşan olmadığını fark ettiler bir anda. Yaşadıkları farkındalık esnasında onların da sesi çıkmadığı için, sınıfta uzun bir sessizlik oldu. Sessizliği fırsat bilen öğretmen sınıfa girdi ve yeni okuldaki yeni okul dönemleri böylece başladı.

***

Mert’in ailesi yaz ayları geldiğinde tatile de, memlekete de gitmezdi. Annesi de, babası da memleketlerinden göçüp geleli uzun zaman olmuştu ve pek akrabaları kalmamıştı oralarda gidip görecek. Babasının anne babası da yoktu zaten; küçük yaştan beri dayısıyla yengesi bakmıştı ona. Marangozluğu öğrendiği ustasıydı dayısı aynı zamanda.

Anneanne ve dedesiyse zaten yakın otururlardı Mertlere ve sık sık görüşürlerdi. Öyle yazdan yaza görüşülen, tatile yanına gidilen, uzakta olup da hasret çekilen tek bir üyesi vardı bu pek geniş olmayan ailenin: Mert’in teyzesi Feyza.

Feyza Kaş’ta otururdu, üniversiteyi Mersin’de okuduğu senelerde sıcak iklime fena alışmış, oralardan geri gelmek istememişti. Bir süre sonra Antalya’nın Kaş ilçesine taşındı. Aşığı olmuştu doğasının. Senelerdir de yaşadığı yerden uzaklaşmamıştı. Uzun yıllar çalışmış, şimdi emekliydi. Kendi yaptırdığı küçük ahşap evinde emekli maaşıyla yaşıyor, yaz kış denize giriyor, balık tutuyordu. Keyfine düşkün, tatlı bir kadıncağızdı Feyza teyze. Mert’in babasına kalırsa, biraz kaçıktı da. Deli dolu demek daha doğruydu belki, bütün aile takılırdı ona. Hiç evlenmemişti, çocuğu yoktu; nispeten özgür ve doğaya düşkün halini pek kimse anlamlandıramadığından, başka gelirdi insanlara.

Mert kendisinin bu yeni ve başka haline iyi gelebilecek yegâne insanın teyzesi olduğunu düşünüyordu. Dahası, babası söz vermişti: Hem lise sınavını, hem de girmek istediği okulun yaptığı özel sınavı kazandığı takdirde bütün yazı dilediği şekilde geçirebilirdi.

Çünkü normal şartlar altında Mert ve annesi, Kaş’ta Feyza’nın evinde yaptıkları bir haftalık tatillerinden sonra dönerlerdi. Annesi hayatına devam eder, Mert de atölyede babasının işlerine yardım ederdi. Ama ne yardım! Ona sorulsa ağır işçi olarak zorla çalıştırıldığını söylerdi.

Bu defa öyle olmayacaktı. Işık’ı, konu komşuyu seferber ediyordu Mert çalışabilmek için. Derslerin notlarını yüksek sesle bulduğu insana okutuyordu. Özellikle Işık çok yardımcı olmuştu ona.

Sınavların ilki açıklanmıştı, Mert’in başarısı bununla beraber de taçlandırılmıştı. Çünkü babasının hesaba katmadığı şey, esas okulun sınavının yazın sonunda açıklanacak olmasıydı!

“Şanslısın yine kerata, kaç bakalım teyzenin yanına!”

Müzik sınavını başarmış olduğuna zaten emindi babası, hesaba katmamış sayılmazdı. Fakat bunu Mert’e söyleyip de oğlunu şımartmayacaktı elbette.

Mert son yolculuğunu dünya güzeli Işık ile yaptıktan sonra, bu yeni yolculuğa da onunla çıkmayı çok istiyordu. Fakat bu mümkün değildi. Işık asla babasından böyle bir şey için izin alamazdı. Yaz aylarını ayrı geçirecekleri kesindi.

Tatil başlayınca, ilk aşkını unutmadıysa da, ona duyduğu özlemin yoğunluğu bir miktar azalmıştı. Hem teyzesi vardı burada, hem de yaz tatiliydi en nihayetinde; deniz, güneş, kumsal… Sevdiği kızı düşünmeye zamanı bile olmayacaktı.

Hesaba katmadığı şeyse özlemini duyduğu deniz, güneş ve kumsalla hasret gidermek yerine, yeniden tanışacak olmasıydı.

Güneşin ışıklarından rahatsız olmuyordu, bu iyiydi. Kum tanelerinin ışıltısından çok, dokunma hissiyle haşır neşir olmak da güzeldi. Denizin de serinliğiyle bedenine temasının muhteşem olacağına emindi. Emindi ya; denize girmeye bir türlü cesaret edemiyordu.

“Yavrum yüzerken gözlerini kullanmıyorsun ki. Normal kulaç atacaksın işte. Bir gir bak.”

“Yapamam teyze. Denize giremem.”

“Saçmalıyorsun ama. Gel el ele tutuşalım kıyısına kadar girelim birlikte. Sonra açılırız yavaş yavaş.”

Açılmanın bahsi bile ürkütmüştü Mert’i. Açılmak. Ne gözü, ne kendisi; açılamazlardı. O sayfa kapanmıştı.

“E Mert sıkılıyorum ama ben. Sen takıl o zaman bütün gün, güneşin altında piş. Ben gidip yüzüyorum valla serin serin.” İyice imrendirmeye çalıştı teyzesi: “Oooh, su da buz gibidir şimdi!”

Mert duymazdan gelip, havlunun üzerindeki güneş kremini aramaya koyuldu. Çaktırmadan elinin yakınına güneş kremini yaklaştıran Feyza, terliklerini ayağına geçirip deniz kenarına doğru yürümeye başladı.

Güneş kremini süren Mert havlunun üzerine uzandı. Güneşin sıcaklığını teninde hissedip dalgaların sesini dinlese kâfiydi.

Denizin dibinden, derinliklerinden bir tehlikenin gelmesi ihtimaliydi Mert’i bu kadar korkutmakta olan. İlk zamanlarda karanlığın içinde yaşadığı korkuya, her an arkasından birinin yaklaşıp yaklaşmadığını bilememe durumuna benzer bir haldi muhtemelen. Deniz de yeni bir karanlıktı onun için. Karadaki hayatına ancak alışmışken, kendisini suya bırakamıyordu. Düşününce mantıksız buluyordu yaptığını/yapamadığını. Teyzesinin konuşmalarını haklı görüyor, cesaretini toplayıp denizin kıyısına doğru yaklaşıyor; fakat dalgaların sesi artınca geri dönüyordu.

Deniz dalgalı bile sayılmazdı ya, Mert’in kulakları gitgide keskinleşiyordu. O her ne kadar farkında değilse de yavaş yavaş bedenini daha verimli kullanmaya başlıyordu.

Hep denizden tehlike bekleyip de denize yanaşmadığı günler içinde, tehlike ummadığı yerden gelmişti: kumdan. Kumun içindeki farklı büyüklükteki tanelere dokunuyor, kum taneleri arasındaki doku farklarını hissediyordu parmaklarıyla. Öyle ki, kum tanecikleriyle kabartma yazı yazmaya çalışıyordu bazen. Bütün kumsal ona aitti sanki. Denizin sesinden aldığı ilhamı kum üzerinde ölümsüzleştirecekti. Coşkuyla doluydu içi!

İşte böyle bir anda kendini kumsalın hâkimi zanneden bir başkasıydı tehlikenin kaynağı: bir akrep.

Apar topar hastaneye gidip iğne yaptırdıkları akşamüzeri, sondan ikinci akşamıydı Mert’in. Ummadığı yerden gelen tehlike, cesaretini geri kazanmasını sağlamış, gözü kapalı yüzmek konusundaki isteğini kamçılamıştı.

Denize doymadan evine dönmek zorunda kalmıştı bu nedenle. Teyzesi ise aklını çelmişti bile:

“Bir yolunu bul, iznini al, sömestre tatilinde yine gel. Kışın deniz başka güzel burada.”

“Kışın ortasında denize mi giriyorsun teyze?”

Feyza, yeğenine değil de kendisinden yaşça büyük birine yakalanmış muzur bir çocuk gibiydi:

“Ne var canım?”

Bulunduğu yaşa ve konuma geri dönünce eklemeyi ihmal etmedi:

“Aramızda kalır, merak etme. Yaz kış, gece gündüz; dilediğin gibi girersin denize. Yeter ki kaç gel. Hem… senin için gece gündüz de fark etmez, hep aynı keyif!”

Mert bu anı bekliyor gibiydi. Kendini avantajlı görmeye çalıştığı bu konuyu hemen gündeme getirdi:

“Doğru söylüyorsun. Sizin gibi ışığa, elektriğe ihtiyacım yok ki benim.”

Gülüştüler. Fakat birkaç saniye içinde Mert’in yüzündeki tebessüm silindi. Işık’a ihtiyacı vardı çünkü. Her manasıyla özel bir isim olan ışığına…

Dönüş yolu, kavuşulacak birisi oldu mu, pek güzeldi.

Işık’la bir arada geçirdikleri günler boyunca, birbirlerini öyle iyi tanır hale gelmişlerdi ki. Bir kere Işık ona Yelda’nın aslında annesi olmadığı gerçeğini anlatmıştı. Onu hem Yelda, hem de kardeşiyle tanıştırmıştı. Kendisiyle kimseyle konuşmadığı aile meselelerini konuştuğu için çok mutluydu.

Birlikte sık zaman geçirir olmuşlardı aynı zamanda. Gündüzleri Işık’ın evlerine uğrar onu alırdı. Kimi zaman yürüyüş yaparlardı, Doğan’ı da alırlardı bazen. Bazen Mert’in müzik hocalarından birinin stüdyosuna uğrarlardı. Orada ilk defa birlikte yapabildikleri şeyi fark etmişlerdi: müzik. Işık’ın bu konuyla daha evvel hiç ilgilenmediğini biliyordu. Ancak sesi öyle güzeldi ki… Sevdiğinin, sesiyle kendisine eşlik etmesine bayılıyordu.

Hayalini kurdukları lise yıllarına az kalmıştı. Işık’la görüşmeye devam etmeyi, kurdukları bu yakınlığı sürdürmeyi öyle istiyordu ki!..

Fakat derinde, Işık’a ulaşamadığı bir noktada, sevdiği kızın büyük bir sorunu göğüslediğini de hissediyordu. Başta babasıyla ilgili olduğunu düşünmüş ve anlatması için sıkıştırmıştı. Baba-kızın arasının pek iyi olmadığını biliyordu.

Sonra niyeyse, sorunun başka bir şey olduğunu, temelde bambaşka bir şeye temas ettiğini düşünür oldu. Emin değildi, ama başka bir şey Işık’ın ışıltısını söndürüyor gibiydi.

Annesinin yokluğuyla mı ilgiliydi bu? Hiçbir zaman öğrenemeyecekti. Çünkü henüz Işık’ın da bilmedikleri vardı.

***

Mert’in okuldaki ilk günü beklediğinin aksine, oldukça iyi geçiyordu. Önce Aslı’yla karşılaşmıştı, şimdiyse daha ilk dersin hocasından duydukları içini rahatlattı:

“Daha evvel görmeyen bir öğrencimiz olmuştu. Onunla çalışırken kabartma notaları da öğrendik Mert. Sen de öğrenmiş olmalısın.”

Hocaların Mert’in durumuyla ilgilenmeleri, onun kadar Aslı’yı da sevindirmişti. Yanında oturan arkadaşına sevgiyle baktı. Ona elinden geldiğince yardımcı olmaya çalışacağına dair kendine söz verdi o anda.

“Evet, hocam. Geçen sene geçirdiğim ameliyattan beri görmüyorum. Kabartma yazıyı da, notaları da öğrendim.”

“Nota işi kolay. Ama diğer ders kitaplarımızla ilgili sıkıntı yaşayabilirsin. Nasıl oluyor senin normal bir kitabı okuman?”

“Bilgisayar ortamına attıktan sonra dinleyebiliyor veya kabartma olarak okuyabiliyorum hocam. Herhangi bir sorun olmuyor.”

Öğretmen derin bir nefes aldı. Mert halinden memnundu. Sınıfın ilgisinin üzerinde olması da eskisi gibi rahatsız etmiyordu.

İlk gün beklediğinden çok daha iyi geçmişti. Hayatında sevdiğiyle ilişkisi dışında da her şey yolunda gidiyordu. Yeni arkadaşları, eski dostu müziğin daimi eşliği… Mert kurduğu hayallerle birlikte içindeki müziği dinlemeye başladı. Gerçekten istediği hayata geçiyor, sanki yeni bir boyutun içine doğru büyük bir adım atıyordu. Heyecanını yanında oturan arkadaşıyla şu cümleyle paylaşabildi:

“Aslı, bence ilk fırsatta bir grup kurmalıyız.”

14
TEMAS

Sanki bütün galakside tek başına kalmıştı. Ya da daha fenası; bütün galakside bir sürü uzaylının arasında tek başına kalmıştı. Ona saldıran yoktu belki ama yanında olan da yoktu. Kimse varlığının farkında değildi veya herkes varlığına öyle kuşkuyla yaklaşıyordu ki, onu görüp de görmemezlikten geliyorlardı. Hayatında ilk defa yapayalnızdı. Birisi ona ‘yabancılaşma’ ile ilgili bir şey söyleyecek olsaydı, bugüne kadar dalga geçerdi muhtemelen.

Şu an dünyadaki tek yabancıydı.

En azından okul sınırlarındaki...

Doğan sanki liseye değil de, birinci sınıfa başlamış gibiydi. Fakat bu örnek çok yerinde olmayabilirdi. Sonuçta birinci sınıfa bütün sınıf aynı anda başlamış olurdu, herkesin koşulu eşitti ve hiçbiri diğerinden farklı hissetmezdi. Herkes herkese yabancıydı.

Bu durum daha başkaydı: Liseye başlayanların arasında bir birinci sınıf bebesi miydi Doğan? Yok işte daha fenasıydı, bütün normal insanlar arasında o bir engelliydi. Gözünün görmemesinin hayatında canını acıttığı ilk gün bugündü belki.

Daha evvel olmamış mıydı hiç tek başına kaldığı? Olmuştu! Defalarca… Sokakta maç yapan çocukların arasına karışamadığı da olmuştu, sesinden hoşlandığı kızın yanına gidemediği de. Onu oyununa almayanlar vardı çok küçükken, “Sen beceremezsin!” cümlesini mahallede o kadar çok duymuştu ki, kör değil de beceriksizdi sanki.

Fakat bütün o zamanlar annesinin etkisiyle zorlukları aşmıştı, giremediği ortamlara bir şekilde girmenin yolunu bulmuştu. Hem o günler çok geride kalmıştı. Senelerdir, çocukluğunu, ilk gençliğini aynı okulda geçirdiği arkadaşlarının hiçbiri görmüyordu ki!

Yıllardır Işık’tan başka gören arkadaşı olmamıştı neredeyse. Eskiden anaokulunda kaynaştırma sınıfındaki gören arkadaşlarıyla bile görüşmemişti hiç. Tersine kaynaştırma isminde bir uygulamadan erken yaşta nasibini alanlardandı Doğan. Orada engeli olan veya olmayan birbirinden bambaşka fiziksel ve zihinsel özelliklere sahip çocuklar bir arada olurlardı. Tamamen sağlıklı çocuklar için yararlıydı aslında daha çok. Bir ara annesine şu cümleyi kuruşunu hatırlıyordu:

“Sokakta maç yapan bütün çocuklar kaynaştırma sınıfını görmüş olsalardı keşke!”

Çünkü kaynaştırma sınıfındakiler, Doğan’ın maçlardaki performansını bilirler, onu oyunlarına alırlardı. İşte futbol oynamaya hasret Doğan, kendi okuluna başladığı andan itibaren bütün enerjisini golbol oyununda atmaya başlamış, kendisi gibi görmeyen çocukların yanında kendini normal hissetmenin, topluluğun içinde herhangi birisi olmanın tadını doyasıya yaşamıştı.

Sıradan birisi olmak ne kadar güzeldi!

Artık gideceği okulda, okuyacağı sınıfta, normal arkadaşlarının arasında, hep öteki olacaktı. Zor günler başlıyordu Doğan için…

Tam da bu noktada, yeni tecrübelerini oluşturduğu hayatında yardımına yetiştiği arkadaşı yetişiyordu yardımına.

“Öncelikle gözlerin senin üzerinde olduğu düşüncesini bir kenara bırak. Herkes aslında kendisiyle ilgilenir. Sen farklı olduğun için dikkat çekersin; ancak uzun sürmez. İnsanların dikkatinin, ilgisinin çabuk dağıldığı ortada. Onlar da seninle öyle aman aman ilgilenmeyecekler Doğan. Sabırlı ol. Zamanla gerçekten arkadaş olabileceğin insanları tanıyacaksın zaten.”

Bunları duymak işe yaramıyordu ki. Gelse de görseydi, bilseydi halini!

“Biliyorum Doğan. Geçtiğimiz aylarda benim yaşadığım durum buydu işte. Ben de yalnızdım, yabancıydım.”

“Ama onlar senin arkadaşındı. En azından bildiğin bir ortamdaydın! Öğretmenlerin de yardımcı oldular.”

“Sana da yardımcı olacaklar. Hepimiz insanız Doğan. Birbirimizdeki farklılıklarla, zayıf güçlü yanlarla, eksiklerle bir aradayız. Sanki bilmiyorsun bunları!”

“Bilmek başka, yaşamak başka.”

Bilmek başkaydı hakikaten. Bilmek çoğu defa, yaşamın içinde pek de yarar sağlamıyordu insana. Kendiliğinden gelişen durumlar, olaylar söz konusu olduğunda, bilgiler hep geri planda kalıyordu. Bilginin işe yaraması için öncelikle içinde bulunulan duruma yabancı olmaktan kurtulmak gerekiyordu.

Önce yeniliklere alışmalıydı. Doğan da öyle yaptı. Önce bu girdiği yeni mekânın kendisine alışmaya çalıştı. Duvarlarına, döşemelerine, koridorlarına… Tuvaletin yeri, sınıflar, spor salonu, laboratuvarlar… Tek tek bütün kapıları, pencereleri keşfetti neredeyse. Herkes okuldan çıktıktan sonra biraz tek başına zaman geçiriyordu etrafta veya tam tersi çok erken bir saatte geliyor, kantinden tostunu alıp başlıyordu boş koridorları arşınlamaya.

El yordamıyla zaman geçirmeyi öğrenmeliydi. Bastonu sokaktayken kullanıyor, okula gelince bırakıyordu. Okulu da evi gibi, alıştığı eski okulu gibi tanımalıydı. Her santimetrekaresine aşina olmalıydı ki, rahatça geçirebilsin zamanını. Senelerce burada olacağı kesindi.

Mekânın kendisiyle tanıştıktan sonra, insanlarla tanışması vardı tabii. Bir eli önünde, gözleri sabit bir noktaya kilitlenmiş, kafasını hafifçe sola doğru sallar haliyle dikkat çekiyor ve insanlar tarafından tanınıyordu zaten. Bu kafa sallama tiki yeni çıkmıştı. İçine yeni girdiği ortamı travma haline getirmiş olmasına etrafındaki herkes hayret ediyordu. Özellikle Sophie… Oğlunu yeterince özgüveni yüksek yetiştirdiğini zannederken, adeta hayal kırıklığına uğramıştı. Elinden bir şey geldiği de yoktu. Sabretmelilerdi. İnsan her şeye alışıyordu hayatta, Doğan da bu yabancılık hissinin üstesinden gelecek, okuluna alışacaktı.

Deniz, kardeşiyle kurmaya çalıştığı yakınlığı gayretle sürdürüyordu. Ona aslında yaşadığı şeyin kendi özel durumuyla ilgili olmadığını anlatmaya çalışır gibiydi hatta:

“Oğlum ben lisenin ilk gününü hatırlamıyordum bile. İnsan unutuyor böyle şeyleri. Ama ne zaman ki sen böyle anlattın; ne kadar kötü hissettiğini filan… Ben de kendi liseye başladığım zamanı düşündüm. Bak hâlâ ilk günü hatırlamıyorum ama ilk haftayı çok net hatırlıyorum.”

Doğan, ağabeyinin ne diyeceğini merak ettiği için, kafasını ona doğru uzatmıştı. Babasının tabiriyle ‘kulak kesilmişti’ yani. Bu deyimin Doğan için yaratıldığını düşünürlerdi ailece.

“Eee abi?”

“Bak, ya çarşamba ya perşembe, tamam mı? Haftanın ortası, ders İngilizce. Zaten İngilizceden başka ders de yok. O zaman lise dört sene değildi tabii, üç seneydi, biz bir de hazırlık okuduk işte. Hazırlık sınıfındayım.”

“Abi biliyorum, sadede gelsene.”

“Dur oğlum, anlatıyorum işte. Derste İngilizce konuşmamız şart, yoksa hiçbir söylediğimize cevap vermiyor hoca. Çok da katı bir kadın zaten, gıcık bir tip hatta. Ben de bir konuda itiraz edeceğim söylediği şeye tamam mı. Hazırlamışım kuracağım cümleyi, parmak kaldırdım, kalktım. İngilizce konuşacağım ya, kafada toparlamışım filan… Derken ağzımı açmamla beraber sınıfın ortasında bir geğirdim.”

Doğan gülmeye başladı.

“Ha ha, hadi canım!”

“Aynen! Bir de sınıf sessiz, çıt çıkmıyor. Ben söz aldım kalktım ya, herkes pürdikkat benim diyeceğim lafı beklerken… İşte!”

Doğan’a Duru da katılmıştı. Kıkır kıkır gülüyordu küçük kız, gerçek anlamıyla yerlere yatmıştı. Sanki Deniz hikâye anlatmıyor da kardeşini gıdıklıyor gibiydi.

Gülmeleri sonlanıp sakinleştiklerinde Doğan sordu:

“Abi, iyi hoş da ne alakası var ki şimdi bunun? Komik bir şey anlattın. Benim yaşadığım şeylerle bir mi?”

“Ya Doğan, şimdi komik geliyor! O zaman öyle miydi sanıyorsun? Ergenim zaten, sivilcemi filan takıyorum kafaya! Sınıfta bir sürü güzel kız var ve hepsi seni sınıfın ortasında geğirmenle tanıyor. Tam bir ayıyım yani. Hatırlarsan, o vakitler biraz kiloluydum da. Oğlum, çok çirkindim be ben! Sen yine iyisin, oradan yırtıyorsun.”

“Abi ben çirkin miyim değil miyim, bilmiyorum bile.”

Belli ki Deniz’in çabası pek de işe yaramamıştı. Fakat Doğan, ağabeyinin iyi niyeti karşısında mutluydu. Etrafındaki insanların onu anlamaya çalışmaları, destek olmak istemeleri… Bunlar bile yeterdi kendini iyi hissetmesine.

Yalnız hissetmesinin yersiz olduğunu da bu noktada yavaş yavaş kavrayacaktı. Zaten Mert’in de söylediği gibi, bütün mesele o ilk arkadaşları bulmaktaydı. Gerçi bu konuyla ilgili de anılarını anlatan bir örnek vardı karşısında:

“Bak ilk haftalar, herkes çok kanka olur. Şimdi ben üniversiteden örnek vereyim sana. Geçen sene, okul başladı. Görsen bütün dönem beraber takılıyoruz nerdeyse. Herkes acayip yakın arkadaş. İki ay oldu olmadı, kimse kimseyle muhabbet edemez oldu. Ondan sonra kurduğun arkadaşlıklar önemli oluyor asıl. İlk haftalarda sana takılanlara çok da aldırış etme.”

Neyse ki bu noktada anneleri söze girmişti:

“Deniz, oğlum, tamam kardeşine yardımcı olmaya çalışıyorsun ama yanlış yapıyorsun.”

“Ne yanlışı anne ya?”

“Yavrum, herkesin yaşadığı ilk gün başkadır okulda. Senin bu anlattığın hikâyeyi o arkadaşlarından bir başkası kim bilir nasıl anlatır? Sen emin misin o insanların en başından beri iyi arkadaş olup olmadıklarına?”

“Benim gördüğüm kadarıyla…”

“Ya görmediğin?”

Doğan bu görme-görmeme meselesiyle ilgili araya girip espri yapamayacak kadar yorgun hissediyordu. Sophie ise bir noktaya açıklık getirmeye kararlıydı:

“Doğancığım, bizim anılarımızdan yola çıkıp da kendine bir şey kuramazsın tabii ki. Senin tecrübe edeceklerin hepimizinkinden başka olacak. Ama ben de kısaca bir şey anlatayım: Benim okuduğum lisede iki erkek vardı sadece. Geri kalan hepimiz kızdık. O iki çocuk, hiç anlaşamamalarına rağmen hep beraber takılırlardı. Okullarda zorunlu ilişkiler, arkadaşlıklar olur zaten. Ama bunlarınki ne fena bir zorunluluk düşün! Çünkü o yaşlarda cinsiyetin, kimliğinin daha önemli bir parçası. Bir şekilde kızlar kızlarla, erkekler erkeklerle zaman geçiriyorlar… Bu çocuklar da birbirlerine mahkûm olmuşlardı resmen!”

Doğan tebessüm ederek, Deniz kahkaha atarak tepki verdiler bu hikâyeye. Doğan yorgun olduğunu söyleyerek odasına çekildi, biraz tek başına zaman geçirmek istiyordu.

Düşünüyordu. Okulda iki görme engelli olsalar… O kişiden de gerçekten hiç hoşlanmıyor olsa… O zaman onunla muhatap olmamayı mı seçerdi, yoksa ikisi birlik olurlar da daha rahat mı ederlerdi? İhtimaller üzerine kafa yormamaya karar verdi.

Odasını kurcalamaya başladı. Son zamanlarda biraz dağılmıştı etraf. Kafasının karışıklığı odasının içine, masasına, yatağına yansıyordu. İnsan nasıl hissediyorsa öyle yaşıyordu. Ya da diğer açıdan, nasıl hissedip düşünüyorsa yaşamına onu yansıtıyordu, zihni alışkanlıklarına yön veriyordu.

Etrafı kurcalarken bir parça plastilin buldu. Oyun hamuru gibi bir malzemeydi bu. Evde kille çalışmak zor olduğundan, modlaj yaptıkları zaman, kil yerine plastilin almayı tercih etmişti bir ara. O zamandan kalmış olmalıydı.

Eline aldığı malzeme vücudunun sıcaklığıyla, ellerinin temasıyla yumuşaya başladı. Yoğurulan nesnenin teması, zihnindeki başka düşünceleri de uyandırmış gibiydi. Dokunduğu malzeme dikkatini toplamasını sağlamıştı.

Küçücük bir temas bir anda ruh halini değiştirmiş gibiydi. Son zamanlarda yaşadıklarını düşündü. Işık’la tanışması, Mert’in hayatına girişi… Sahi, Mert’e göre ne kadar şanslı olduğunu düşünürdü eskiden, şimdi şanslılık sırası ona geçmiş gibiydi.

Neden böyle düşünüyordu ki? Neden yaşadıklarını çok büyük travmalar gibi algılıyordu? Her şey yolunda gidecekken, hayatını yaşanmaz hale getiren kendisi değil miydi?

‘Herhangi bir depresyon, kötü bir zaman sadece’ diye düşündü. Zamanla geçecekti. Bazen kötü tarafını görürdü insan her şeyin. Sonra her şey eskisine dönerdi. Aşırı mutsuzluklar, aşırı mutlulukların da çağırıcısıydı. Bazen öyle dibe düşüyordu ki insan, sonrası kaçınılmaz yükselişti.

Okulun ilk günleri öyle fena hissetmişti ki Doğan; bundan sonrası o kadar da kötü olamazdı. Alışıyordu hem; binayı, hocaları, personeli, sınıf arkadaşlarını tanıyordu yavaş yavaş.

Alt tarafı okula gitmeyi bu kadar parmağında büyütecek değildi!

Keyfinin yerine gelmiş olmasını, uzun zamandır görmediği arkadaşını görmeye bahane etmenin sırasıydı. Hem böylece hayatında ilk defa bir arkadaşını evine davet etmiş olacaktı. Sevgili kontenjanından Mert de gelebilirdi isterse.

Işık’ı aradı.

15
OYUN

Işık boy aynasının karşısındaydı. Yüzüne bakıyordu; ancak bu defa amacı başkaydı. Mimiklerini nasıl kullandığını inceliyordu. Yaz aylarını nefes çalışmalarıyla, sesini eğitmekle, ufak tefek piyesleri tek başına, aynaya bakarak canlandırmakla geçirmişti.

Mert ile hocasının stüdyosunda müzik yaptıkları gün sesinin güzelliğini kendisi de fark etmişti. Sahi, oyuncu olmak istiyordu da neden bunun için çabalamıyordu? Şarkı söylemeye başlamasıyla birlikte, aslında sesini kullanmayı öğrenmesi gerektiğini idrak etti. O günden itibaren her gün, bir internet sitesinde bulduğu ders notlarını okuyarak çalışmalarına devam etti. Nefes alıp veriyor, diyaframını geliştiriyordu. Basit egzersizlerle vücudunu esnetiyordu. Ruhunu anlamanın yolunun sesini, bedenini kullanmaktan geçtiğini de düşünmeye başlamıştı bu esnada.

Yelda, Işık’ın odasında saatlerce ne yaptığını bilmese de anladığı şey disiplinli olarak bir şeylerle uğraşmakta olduğuydu. Sabah odasına girmek için kapıyı çaldığında, Işık’ın çoktan uyanmış olduğunu görmek bile sevindiriyordu Yelda’yı. Kahvaltıdan sonra da, Mert ile dışarı çıkmadığı zamanlarda, genelde odasında zaman geçiriyordu.

Okul başladığından bu zamana, Işık yine sabahları uyanıyor, Yelda odasına girene kadar genellikle giyinip hazırlanmış oluyordu. Kahvaltı etmemesine rağmen erken kalkıyordu. Çünkü okula kadar yaptığı sabah yürüyüşünün kendisine iyi geldiğini düşünmekteydi.

Başladığı lise evinin yakınlarındaydı. İlk haftadan tiyatro kulübüne ismini yazdırmış, toplantılarına katılmış, oradan tanıştığı kızlarla arkadaşlık kurmuştu bile.

Şimdilik her şey yolundaydı. Provalar ve akşam okulda kalmaya başladığında babasına durumu nasıl açıklayacağını henüz düşünmüyordu tabii. Eninde sonunda evde bir yüzleşme yaşanacaktı, herkes eteğindeki taşları dökecekti. Şimdilik yolundaydı her şey, kimsenin kimseden haberi yokken.

Işık boy aynasının karşısındaydı, ancak gözleri kapalıydı. İçini nefesiyle doldurmaya başlamıştı. İçinde nefesini tutarken saniyeleri sayıyordu, telefonun çalışını umursamadı. Nefesini yavaşça ağzından bırakırken, telefonun sesini umursar oldu; normalde nefes verirken geçirmesi gereken sürenin yarısı kadar bir zamanda ‘puf’ diye bırakıvermeyi tercih etti ve telefona yöneldi.

Telefon konuşması kısa ve basitti. Doğan’ı okullar açıldığından beri görmemişti ve artık birbirlerine anlatacakları epey şeyleri vardı. Daha fazla arayı açmanın alemi yoktu. Hafta sonunu Doğanlarda geçireceklerdi. Işık gidip hemen iznini almalıydı annesinden.

“Yelda?”

Bulaşıkları elinde yıkayan kadın, kendisine seslenildiğini duymadı suyun sesinden. Işık hoplaya zıplaya mutfaktan içeri daldığında ise korkuyla sıçradı.

“Ödümü kopardın!”

“Hiç bu kadar kendini vererek bulaşık yıkadığını görmemiştim.”

“Dalga geçme de yardım et.”

“Tamam, ederim.”

Yelda şaşırmıştı. Mutfak işlerinden nefret eden kızının yardım çağrısını karşılıksız bırakmamasının altında gizli bir şey olmalıydı. Merakla kafasını Işık’a çevirdiğinde beklediği açıklama geldi:

“Hafta sonu Doğan, Mert ile ikimizi evine davet etti de… Gidebilirim değil mi Yelda abla?”

Yelda bir anda ciddileşmişti. İşini yarım bırakıp duruladı ellerini. Havluya üstünkörü sildiği ellerini masanın üzerinde birbirleriyle kavuşturduğunda, ifadesinden anlaşılıyordu önemli bir konuşmaya başlayacağı.

“Işık seninle bir şey konuşmamız lazım. Aslında bunu baban şimdiye kadar sana anlatmalıydı ama… Babanı bilirsin, konuşmayı beceremez; hele ki kendisini de duygulandıran, üzen bir konuda anlatacağını içine atar durur.”

Yelda düşünceli, Işık şaşkındı

“Ne demek istiyorsun ki? Ne alakası var şimdi bunun?”

“Doğan’ın bize ilk geldiği günü hatırlıyor musun?”

“Evet. Seni annem diye tanıştırmıştım. Hâlâ da annem olduğunu sanıyor.”

Yelda gülümsedi.

“Çok mutlu olmuştum. Ama baban hiç mutlu değildi o akşam, çıkıp gitmişti. Nedenini biliyor musun?”

“Yoo, farkında bile değilim. İşi vardı gitti, diye düşündüm.” Bir an duraksadı Işık. Aklına başka bir şey gelmişti: “Yoksa Doğan’la aramızda bir şey olduğunu zannetti de sinirlendi mi?”

“Hayır, hayır. Bu öyle tahmin edilecek şey değil. Nasıl anlatsam? Doğan’ın görmemesi ona bir şey hatırlattı. Üzücü bir şey.”

“Ne hatırlattı? Bunda üzücü bir şey yok ki hem.”

“Haklısın. Tabii ki üzücü bir şey yok. Hatırladığı şey üzdü babanı.”

Yelda nasıl anlatacağını bilemiyordu. Kelimeleri kafasında eviriyor çeviriyor, neresinden söylemesinin daha doğru olacağını kestiremiyordu. Yıllar evvel kendisi öğrendiğinde o kadar da etkilenmemişti bu hikâyeden. Sadece Sabri’nin üzüntüsünü paylaşmış, zor zamanlarını iyi geçirmesi için elinden geleni yapmıştı. Zaman zaman kendini suçladığı olduğunda, onunla olabildiğince özverili ve anlayışlı şekillerde konuşmaya çalışmıştı.

Sabri’nin yaşadıkları, Yelda’nın yaşayacaklarını kolayca göğüslemesi için bir tür ön hazırlık gibiydi. Sabri’nin anlattıklarından öğrenmişti insan psikolojisinin ne olduğunu, kimin hangi olaya nasıl tepkiler verdiğini. Herkesin ağrı/acı eşiği nasıl farklıysa, aynı olaya verdiği tepkiler de bambaşkaydı. Bir kaza gelirdi insanın başına, bir sakatlık geçirebilirdi; bu durumu kolayca atlatmak mümkündü elbet, içinde bulunulan yeni koşullara alışmak. Fakat bazı insanlar, bazı durumlar karşısında büyük travmalar yaşar, hayatı kendine zindan ederdi. Hatta bazen kendini hayatından ederdi.

Tıpkı Işık’ın annesi Selma’nın yaptığı gibi…

“Yelda, bir lafa başladın, devamını getirmedin bir türlü. Ne oldu babama? Anlatsana.”

Yelda kararını vermişti. En zor kısmını en başta söyleyecekti. Sonrasını anlatması daha kolay olurdu böylece. Yoksa ya susup kalmayı sürdürecekti ya da esas anlatacağını anlatana kadar kıvranıp duracaktı, cümleler arasında dolanırken gereksiz yere. Ne kendini ne kızını yormak istiyordu. Dosdoğru girişti cümleye:

“Işık, annen Selma, senin sandığın gibi hastalık geçirip ölmedi. İntihar etti.”

Işık hiçbir şey söylemeden öylece bakıyordu. Şaşıp kalmıştı. Bunun bir oyun olduğunu düşündü. Şu an karşısındaki kadın aslında rol arkadaşıydı. Prova yapıyorlardı. Sevdikleri bir oyunun ilk perdesiydi bu, hatta ilk sahnesi. Mutfakta, kahvaltı masasının etrafında geçen iki kişilik bir oyundu bu. Ortak tanıdıkları Selma’dan bahsediyorlardı. Selma arkadaşlarıydı. İntihar etmiş olsundu. Öldükten sonra nasıl öldüğünün önemi var mıydı hem!

Işık yerinden kalktı. Rolü gereği su içmeliydi. Boğazı kurumuştu. Bedeninden bütün su bir anda çekilmişti sanki. Karnının ağrıdığını hissetti. Gazı vardı herhalde. Tüh, prova yarım kalacaktı. Suyu içer de bağırsaklarının çalışmasına yardımcı olursa, tuvalete gitmesi gerekirdi.

İnsan oyunun ortasında kalkıp tuvalete gidebilir miydi? Heyecandan sahnede ishal olup da oyunu bırakıp giden olmuş muydu acaba hiç? Muhakkak böyle traji-komik şeyler olurdu hayatta.

Işık ayaktaydı ancak su almaya gidemiyordu. Kafasında düşünceler dolanıp duruyor, gözü öylece pencereden dışarıya bakıyordu. Yelda bir anda telaşla fırladı.

“Yavrum iyi misin?”

Işık kendine geldi. Gidip bardak aldı dolaptan. Sürahiden su doldurdu bardağına, yudum yudum içti suyu, yavaşça. Oturdu. Ses tonu sakindi. Bu karakteri böyle oynamayı seviyordu.

“Şaşırdım da biraz. Beklemiyordum.”

“Kusura bakma Işık. Bunları seninle babanın konuşmuş olmasını gerçekten isterdim ama…”

“Neden peki? Bir anne kendini neden öldürmek ister? Benim annem… İnsan çocuğunu bırakıp da gider mi ya!”

Yelda bir an anlattığına pişman oldu ama geri dönüşü yoktu. Hem eninde sonunda öğrenecekti. Belki böyle sakin sakin anlatması iyiydi. Çünkü Sabri’nin Işık ve Mert arasındaki yakınlığı fark ettiğinden beri bu konuyu gündeme getirmesi tedirgin etmişti Yelda’yı. Sabri rahatsızdı. Bu rahatsızlık Mert ile ölen karısı arasında kurduğu bağlantıdan kaynaklanıyordu. Bir gün Işık’a ters bir şey söyleyerek, kızcağızı bilmediği geçmişle yüzleştirmesi ihtimali çok daha fena olurdu. Evet, Yelda’nın yaptığı doğruydu. Kendini rahatlattıktan sonra kızını rahatlatmak istedi:

“İnsanın kendini öldürmesi savunulmaz ama… Annen dayanamamış Işık. Gözlerini kaybetmiş o da, Mert gibi sonradan. Yapamamış işte, o halde yaşamayı becerememiş, canına kıymış.”

Yelda kendini hiçbir zaman Selma’nın yerine koymayı denememişti. Sonuçta sevdiği adamın eski karısıydı, çocuklarından birinin esas annesi. Dolayısıyla zaten onun ‘yerini aldığı’ gerçeği dururken yanı başında ve Işık devamlı bunu olumsuz biçimlerde hatırlatırken kadıncağıza; o sadece Selma’yı hiç tanımadığı gibi, tamamen hafızasından çıkarmak istiyordu. Onunla ilgili öğrendiği her ayrıntıyı dahi.

Sabri zaten hayatına sahip çıkamayan güçsüz bir insan olarak görürdü onu ve hatırlamak istemezdi. Hiçbir şey anlatmazdı eski karısıyla ilgili. İlk zamanlarda geceleri ağladığı olurdu gizlice. Tabii o gizli sanırdı, Yelda hep farkında olurdu yatağından kalkıp balkona çıkan kocasının hıçkırık seslerinin.

Kısacası bu evde Selma hiç yaşamamış gibiydi. Işık’a duydukları sevgi nedeniyle anlatmaları gerektiğinde iyi birkaç özelliği sıralanırdı peş peşe. Ölüm sebebi de ‘hastalık işte’ denir geçiştirilirdi. Işık’ın bir anneannesi vardı annesinden kalan, o da yaşlılar yurdundaydı ve rahatsızlığı nedeniyle sürekli tedavi altındaydı. Zaten pek bir şey hatırlamazdı. Kızının intiharından sonra bir kriz geçirmiş, o gün bugündür hafızasında gelgitler başlamıştı.

Yelda ilk defa bugün kendini Selma’nın yerine koymaya çalıştı. Işık’ın annesi olarak değil, Işık-bebeğin gözlerini kaybeden annesi olarak. Işık haklıydı. Bir anne nasıl kıyardı canına? İnsanın insana ihtiyacı olduğunu biliyordu, insansız kalmış birisinin kendini öldürmesi pek o kadar olmayacak şey değildi ama…

Kendini seven bir kocası, dünya tatlısı bir bebeği olan Selma’nınki güçsüzlük, dayanıksızlık denilip geçilmeyecek kadar acıydı. Sabri’nin üzülmekten çok, eski karısına kızdığını düşünürdü Yelda hep. İlk defa bu konuda kocasına hak veriyordu.

Yelda kendini Selma’nın yerine koyamadı. Bu nedenle çok da iyi hissediyordu. Kafasında kurduğu denklemi hemen kızıyla paylaşmalıydı. Onları Sabri ile girmelerine ramak kalan çıkmazdan kurtaracak olan Yelda’nın kafasından geçenler olabilirdi.

“Bak, bu öğrendiklerini hazmetmenin zor olduğunu biliyorum. Büyük bir yük bu. Bazen bazı şeyleri öğrenmek insanın hayatına yük olur sadece. Bunu sana şimdiye kadar söylememiş olmamız bundan. Şimdi söylemem ise… Mert’le aranızdaki ilişki...”

Işık kafasını kaldırdı. Uzun zamandır Yelda’nın görmediği o ters bakışlardan biriydi bu. Bu defa haklıydı nispeten kızcağız.

“Bakma öyle yavrum. Mert’le ilişkinizle benim bir sorunum yok. Çok iyi bir çocuk ve güzel bir şey yaşıyorsunuz, belli. Mesele babanla ilgili. Baban, Doğan’ı gördüğünde başladı ilk, unutmaya çalıştığı annenle yüzleşmeye. Fakat Mert çok daha farklı, sen de biliyorsun. Hem sonradan yaşadı bu durumu, annen gibi. Hem de seninle yakınlığı başka…”

“Babam bunu da biliyor mu?”

“Çaktırmasa da pek çok şeyi biliyor. Benim babam da aynen böyleydi. Hiçbir şeyden haberi yok gibi gözükürdü ama kimseye anlatmadıklarımın bile hep o farkında olurdu.”

“Yaa.”

Işık’ın aklından geçen tek şey tiyatro hevesiydi. Şu an annesini de, Mert’i de unutmuştu bir anlığına. Yelda da aklını okurcasına konuştu:

“Bakma sen, baban senin mühendis filan olmayacağını da biliyor.”

“Yok artık.”

“Işık, anne babalar çocuklarının en iyi olmasını isterler. Baban çalıştığı fabrikalarda, kendisinden üstün gördüğü pek çok mühendisle bir arada. O mühendislerin tasarladığı makinelerle çalışıyor, onlarla oturup kalkarken, kimi zaman onların yerinde olmanın hayalini kuruyor belki de. Babanın yapmak isteyip yapamadığı, kendini yetersiz gördüğü bu noktada, imdadına senin yetişmeni istiyor. Bu çok normal.”

“Sen de bu yüzden öğretmen olmamı mı istiyorsun? Öğretmen okuluna gitmediğine pişman olduğun için?”

“Öyle herhalde. Başkası hakkında ahkâm kesmek kolay ama sen sorunca şimdi, kendime itiraf edemiyorum. İnsan ne acayip varlık.”

Sustular. Işık annesini düşünüyordu. Tanımadığı annesi üzerine şimdiye kadar düşünmemişti. Sadece onu sevip özlemişti. Fakat şimdi ilk defa annesinin nasıl bir insan olduğunu merak etmeye başlamıştı. Doğal olarak babasını düşünüyordu bir yandan. Annesinin ölümü sonrası neler yaşadığını, Yelda ile nasıl bir araya geldiklerini… Işık ailesinin geçmişiyle, onların neler yaşayıp hissettiğinin empatisiyle devam etmesi gerektiğini düşünüyordu.

Okuduğu kitaplar, oyunlar gibiydi tıpkı. Tanımadığı annesinin bilmediği geçmişi, tanıdığını sandığı babasının eskiden duyduğu hisler, hikâyeye eklemlenen genç Yelda ve kızı Kardelen… Bütün bunların arasında kendisi ve dahası olayların meydana çıkmasına önayak olmuş Mert…

Yelda, Selma ve Sabri’den uzağa, kendi çocukluğuna gitmişti. Işık’ı kendi çocukluğuna benzetiyordu. Hayallerini gerçekleştirememiş kendisine benzememeliydi ama Işık. Yelda’nın hayatı etrafındakilerin yönlendirmesiyle, biraz da rüzgârın savurmasıyla şekillenip bu halini almıştı. Işık ise daha akıllıydı. Neyin ne olduğunun farkındaydı, yolunu çizmeliydi.

Sabri’ye karşı Işık’ın yanında olmaya kararlıydı bu meslek seçimi meselesinde. Diğer meseleyi ise Işık bizzat çözmeliydi.

“Babanla konuşmalısın kızım. Mert’in ne kadar güçlü ve akıllı bir çocuk olduğuna babanı ikna etmelisin. Ancak o zaman içi rahat edecek.”

Gerçekten öyleydi. Sabri’nin tek endişesi bu olmuştu son zamanlarda. Mert’in saçma sapan bir şekilde Işık’ın hayatını mahvetmesi olasılığı. Zamanında gözüne uyku sokmayan Selma’nın yerini bu velet alıvermişti seneler sonra. Kızının bir erkek arkadaşı olmasına tepki gösteremiyordu bile.

***

Işık aynanın karşısındaki yerini aldı yeniden. Görmek kıymetliydi elbette. Aynadaki yansımasıyla karşı karşıya olmaktan hoşnuttu. Sonra gözlerini kapadı. Neredeyse bir yıldır en yakınındaki Doğan’ı düşünmüyordu bile, o zaten aynadaki yansımasıyla karşılaşmamıştı. Mert’i düşünüyordu, çoğu zaman yaptığı gibi. Mert aynada kendini görmüyordu artık. Işık da bakmadı aynada kendisine. Görmedi mimiklerini.

Nefes aldı, nefes verdi.

Nefes alıp verirken göze de, kulağa da yoktu ihtiyacı. Aldığı nefes yaşaması için yeterliydi. Aldığı nefes içine doluyordu, ruhu nefesiydi sanki, kâinatı soluyordu. Mert ile nefeslerinin birbirine geçişi vardı sonra… Sevgiyi soluduğu anları hatırladı.

İnsan yaşamaktan vazgeçer miydi?

Görmek için illa göz mü gerekirdi?

Mert’ten öğrendiklerini düşündü, birlikte ormanın içine dalıp gittiklerinden bu yana. Onun yarattığı seslerin zihnine etkilerini düşündü.

Gözü kapalıyken de düşünebiliyordu, görebiliyordu Mert’in müziğini. Hayallerinde bir sahnede görüyordu kendini. Oyununu oynuyordu. Annesini canlandırıyordu. Ancak bir oyunda ölmeyi getirirdi aklına.

Son nefesine kadar duyarak ve hissederek devam edecekti. Babasının içini mi rahatlatması gerekiyordu? Hiç sorun değildi. Babasıyla yüzleşmelere bir yerden başlaması gerektiğini düşünüyordu zaten uzun zamandır. Konu bu olsundu. Annesi hakkında öğrendikleri işin bahanesi olurdu ancak. Öyle ya da böyle, bugün veya yarın, babasıyla konuşmayı öğrenmelilerdi.

Nasıl ki Yelda ve Kardelen’le kurduğu yakınlık onu rahatlatmış, evinde ‘nefes almasını’ sağlamıştı; babasıyla kuracağı yakınlık onu tam manasıyla yaşadığı yere ait kılacaktı. İnsanın evi kalesiydi, sığınağıydı. Bunu geç kalmadan öğrendiğine seviniyordu Işık. Tam olarak ne zaman ve nasıl idrak ettiğini bilmiyorsa da, bu konuda gerçekten aydınlanmıştı. Aydınlığı bilmeyen arkadaşı tarafından aydınlatılmış olması da muhtemeldi.

İşte bunlardan bahsetmeliydi babasına. Annesinin yaşadığının kendi zayıflığı olduğunu, Mert’in böyle bir yanılgıya düşmek bir yana, hayatına nasıl yön verdiğini, istediği gibi yaşamak adına seçtiği okulu, yaptıklarını anlatmalıydı. Oradan da kendine, kendi hayalini kurduklarına bir geçiş yaparak konuşmasına devam etmeliydi.

Kafasında senaryolar çevirmeye, metinler üretmeye başladı Işık. Eline kâğıt kalem alıp yazsa mıydı? Yok, öyle samimi olmayabilirdi. Bu oyun sayılmazdı sonuçta. İlk performansıydı ancak son derece gerçekti ve bundan sonraki oyunların varlığını kökten etkileyecek olan esas oyunu olacaktı. İyi kurmalıydı kafasında. Omurgayı sağlam oluşturmalı ama diyalogun kendisinden şekillenmesine izin vermeliydi. Babasının vereceği karşılıklara bağlı olarak doğaçlama yapabilmeliydi. Zihnini serbest bırakmalı, içinden geçenleri yerli yerince söyleyebilmeliydi.

Babasıyla konuşmalıydı Işık. Kararlı olduğu anda kapının zilini duydu.

Gözleri hâlâ kapalıydı. Odasının dışından gelen seslere odaklandı. Babası koltuğa geçtiği anda Işık da harekete geçecekti.

Sesleri dinlemeyi sürdürdü. Babası koltuğa oturup da televizyonu açmadan evvel davranmalıydı.

Ve zamanı gelmişti.

Işık gözlerini açtı.